In	O
fiamme	O
l'	O
Istituto	B-LOC
Lama	I-LOC
Tzong	I-LOC
Khapa	I-LOC
,	O
monastero	O
buddhista	O

In	O
fiamme	O
il	O
Monastero	B-LOC
Lama	I-LOC
Tzong	I-LOC
Khapa	I-LOC
,	O
centro	O
buddhista	O
di	O
Pisa	B-LOC
,	O
una	O
delle	O
istituzioni	O
più	O
importanti	O
per	O
lo	O
studio	O
e	O
la	O
pratica	O
del	O
Buddhismo	O
di	O
tradizione	O
tibetana	O
in	O
tutta	O
Europa	B-LOC
.	O

Si	O
sarebbe	O
trattato	O
di	O
un	O
corto	O
circuito	O
nell'	O
impianto	O
elettrico	O
del	O
gompa	O
,	O
la	O
sala	O
di	O
meditazione	O
.	O

I	O
danni	O
all'	O
antico	O
castello	O
adibito	O
a	O
monastero	O
risultano	O
ingenti	O
:	O

si	O
stimano	O
superiori	O
ad	O
un	O
milione	O
di	O
euro	O
.	O

Libri	O
antichi	O
,	O
statue	O
e	O
dipinti	O
del	O
1800	O
sono	O
stati	O
completamente	O
distrutti	O
dall'	O
incendio	O
.	O

Raffaello	B-PER
Longo	I-PER
,	O
presidente	O
dell'	O
Unione	B-ORG
Buddhista	I-ORG
Italiana	I-ORG
e	O
monaco	O
residente	O
presso	O
il	O
Monastero	B-ORG
LTK	I-ORG
,	O
fa	O
un	O
appello	O
:	O

«	O
Non	O
ce	O
la	O
faremo	O
mai	O
da	O
soli	O
a	O
ricostruire	O
tutto	O
quanto	O
,	O
chiediamo	O
aiuto	O
»	O
.	O

plauso	O
di	O
Rosy	B-PER
Bindi	I-PER
,	O
Ministro	O
della	O
famiglia	O
,	O
che	O
ha	O
dato	O
l'	O
ok	O
alla	O
decisione	O
.	O

La	O
determinazione	O
prefettizia	O
è	O
il	O
frutto	O
di	O
una	O
attenta	O
analisi	O
legislativa	O
,	O
tra	O
la	O
legge	O
152/75	O
e	O
la	O
Circolare	O
della	O
Polizia	B-ORG
di	I-ORG
Stato	I-ORG
del	O
2004	O
.	O

L'	O
autorizzazione	O
o	O
meno	O
all'	O
utilizzo	O
del	O
burqa	O
è	O
stata	O
,	O
nei	O
mesi	O
scorsi	O
,	O
un	O
tema	O
che	O
ha	O
sollevato	O
molte	O
polemiche	O
tra	O
gli	O
esponenti	O
della	O
maggioranza	O
di	O
Governo	O
,	O
con	O
il	O
premier	O
Romano	B-PER
Prodi	I-PER
che	O
aveva	O
dichiarato	O
:	O

«	O
Se	O
vuoi	O
indossare	O
il	O
velo	O
va	O
bene	O
,	O
ma	O
deve	O
essere	O
possibile	O
vederti	O
.	O

Non	O
puoi	O
coprirti	O
il	O
volto	O
»	O
.	O

La	O
scena	O
politica	O
è	O
calda	O
anche	O
nella	O
stessa	O
Treviso	B-LOC
,	O
dove	O
il	O
sindaco	O
sceriffo	O
,	O
Giancarlo	B-PER
Gentilini	I-PER
,	O
famoso	O
per	O
le	O
sue	O
stravaganti	O
e	O
talvolta	O
pesanti	O
dichiarazioni	O
su	O
omosessuali	O
,	O
clandestini	O
ed	O
islamici	O
,	O
aveva	O
delegittimato	O
l'	O
uso	O
del	O
burqa	O
,	O
decisione	O
questa	O
ribaltata	O
proprio	O
dal	O
Prefetto	O
.	O

Ora	O
è	O
da	O
vedere	O
se	O
il	O
caso	O
di	O
Treviso	B-LOC
potrà	O
essere	O
preso	O
come	O
esempio	O
da	O
seguire	O
in	O
tutto	O
il	O
Paese	O
,	O
lasciando	O
così	O
le	O
donne	O
islamiche	O
libere	O
di	O
indossare	O
il	O
tradizionale	O
vestito	O
,	O
senza	O
però	O
commettere	O
reato	O
.	O

Siena	B-LOC
,	O
abbinati	O
cavalli	O
e	O
contrade	O
per	O
il	O
Palio	O
di	O
Provenzano	B-LOC
2012	O

Molta	O
gente	O
in	O
Piazza	B-LOC
del	I-LOC
Campo	I-LOC
a	O
Siena	B-LOC
per	O
le	O
operazioni	O
di	O
estrazione	O
e	O
abbinamento	O
cavalli-contrade	O
,	O
preliminari	O
al	O
Palio	O
di	O
Provenzano	B-LOC
del	O
prossimo	O
lunedì	O
,	O
e	O
presiedute	O
eccezionalmente	O
da	O
un	O
Commissario	O
Straordinario	O
,	O
dopo	O
le	O
recenti	O
dimissioni	O
del	O
sindaco	O
Ceccuzzi	B-PER
.	O

Esordio	O
da	O
mossiere	O
per	O
Natale	B-PER
Chiaudani	I-PER
,	O
classe	O
1960	O
,	O
azzurro	O
di	O
primissimo	O
piano	O
nel	O
salto	O
ad	O
ostacoli	O
e	O
che	O
ha	O
già	O
suscitato	O
alcune	O
polemiche	O
per	O
aver	O
abbassato	O
il	O
canape	O
in	O
ritardo	O
stamattina	O
durante	O
la	O
terza	O
batteria	O
di	O
selezione	O
dei	O
cavalli	O
,	O
con	O
conseguente	O
caduta	O
dei	O
fantini	O
Ghiani	B-PER
e	O
Mulas	B-PER
;	O

quest'	O
ultimo	O
sembrerebbe	O
anche	O
aver	O
riportato	O
una	O
frattura	O
al	O
dito	O
di	O
una	O
mano	O
che	O
potrebbe	O
pregiudicare	O
le	O
sue	O
prestazioni	O
e	O
probabilmente	O
determinarne	O
una	O
sostituzione	O
temporanea	O
.	O

Escluso	O
l'	O
ambìto	O
Istriceddu	B-PER
dal	O
lotto	O
dei	O
10	O
cavalli	O
prescelti	O
dai	O
Capitani	O
delle	O
Contrade	O
,	O
oltre	O
a	O
Lo	B-PER
Specialista	I-PER
e	O
Gammede	B-PER
che	O
avevano	O
già	O
corso	O
in	O
passato	O
.	O

Tra	O
parentesi	O
l'	O
ordine	O
di	O
estrazione	O
,	O
in	O
corsivo	O
gli	O
esordienti	O

Onda	B-ORG
-	O
Ivanov	B-PER
(	O
1	O
)	O
Giraffa	B-ORG
-	O
Moedi	B-PER
(	O
10	O
)	O
Leocorno	B-ORG
-	O
Magic	B-PER
Tiglio	I-PER
(	O
2	O
)	O
Selva	B-ORG
-	O
Indianos	B-PER
(	O
5	O
)	O
Aquila	B-ORG
-	O
Missisippi	B-PER
(	O
7	O
)	O
Nicchio	B-ORG
-	O
Misteriosu	B-PER
(	O
4	O
)	O
Chiocciola	B-ORG
-	O
Nestore	B-PER
De	I-PER
Aighenta	I-PER
(	O
3	O
)	O
Drago	B-ORG
-	O
Lampante	B-PER
(	O
9	O
)	O
Tartuca	B-ORG
-	O
Lamagno	B-PER
(	O
8	O
)	O
Bruco	B-ORG
-	O
Mississippi	B-PER
(	O
6	O
)	O

A	O
questo	O
punto	O
partono	O
le	O
trattative	O
nelle	O
contrade	O
per	O
assicurarsi	O
il	O
fantino	O
desiderato	O
.	O

Questa	O
sera	O
in	O
occasione	O
dell'	O
articolo	O
sulla	O
prima	O
prova	O
sarà	O
possibile	O
avere	O
dunque	O
le	O
prime	O
indicazioni	O
su	O
questi	O
movimenti	O
.	O

Due	O
soldati	O
sgozzati	O
in	O
Iraq	B-LOC

Sono	O
stati	O
ritrovati	O
mutilati	O
e	O
imbottiti	O
di	O
esplosivo	O
,	O
i	O
due	O
soldati	O
americani	O
uccisi	O
in	O
Iraq	B-LOC
.	O

È	O
già	O
stato	O
ordinato	O
il	O
test	O
del	O
DNA	O
sulle	O
salme	O
.	O

Potrebbe	O
essere	O
stato	O
Abu	B-PER
Hamza	I-PER
al	I-PER
Muhajir	I-PER
,	O
il	O
nuovo	O
leader	O
di	O
Al	B-ORG
Qaeda	I-ORG
,	O
a	O
sgozzare	O
personalmente	O
le	O
vittime	O
,	O
secondo	O
quanto	O
si	O
deduce	O
dalla	O
rivendicazione	O
online	O
.	O

L'	O
Ucraina	B-LOC
affronta	O
una	O
nuova	O
crisi	O
politica	O
,	O
a	O
rischio	O
la	O
stabilità	O
della	O
nazione	O

L'	O
Ucraina	B-LOC
attraversa	O
in	O
questi	O
giorni	O
una	O
profonda	O
crisi	O
politica	O
,	O
i	O
cui	O
due	O
principali	O
attori	O
sono	O
gli	O
ex	O
alleati	O
Julija	B-PER
Tymošenko	I-PER
e	O
Viktor	B-PER
Juščenko	I-PER
,	O
rispettivamente	O
premier	O
e	O
presidente	O
della	O
nazione	O
dell'	O
est	O
europeo	O
,	O
già	O
protagonisti	O
del	O
ricambio	O
politico	O
di	O
qualche	O
anno	O
fa	O
(	O
la	O
cosiddetta	O
Rivoluzione	O
arancione	O
)	O
.	O

Il	O
9	O
settembre	O
,	O
all'	O
Eliseo	B-LOC
,	O
si	O
è	O
tenuto	O
un	O
vertice	O
tra	O
l'	O
Unione	B-LOC
Europea	I-LOC
e	O
l'	O
Ucraina	B-LOC
,	O
che	O
ha	O
comportato	O
solo	O
un	O
"	O
accordo	O
di	O
associazione	O
"	O
,	O
ma	O
senza	O
impegno	O
diretto	O
,	O
nonostante	O
le	O
parole	O
profuse	O
dal	O
presidente	O
francese	O
Nicolas	B-PER
Sarkozy	I-PER
,	O
che	O
ha	O
detto	O
:	O

«	O
L'	O
Ucraina	B-LOC
è	O
un	O
Paese	O
europeo	O
che	O
condivide	O
con	O
noi	O
valori	O
e	O
storia	O
»	O
.	O

Si	O
tratta	O
quindi	O
di	O
una	O
forma	O
di	O
equilibrio	O
tra	O
i	O
paesi	O
favorevoli	O
all'	O
annessione	O
,	O
come	O
Regno	B-LOC
Unito	I-LOC
,	O
Svezia	B-LOC
e	O
Polonia	B-LOC
e	O
contrari	O
,	O
o	O
«	O
freddi	O
»	O
,	O
come	O
Germania	B-LOC
,	O
Austria	B-LOC
e	O
Paesi	B-LOC
Bassi	I-LOC
.	O

Per	O
ora	O
l'	O
Ucraina	B-LOC
si	O
trova	O
in	O
una	O
condizione	O
simile	O
a	O
quella	O
che	O
ha	O
la	O
Turchia	B-LOC
dal	O
1963	O
,	O
e	O
che	O
ancora	O
non	O
ha	O
portato	O
ad	O
una	O
sua	O
entrata	O
nell'	O
Unione	B-ORG
.	O

Principalmente	O
,	O
le	O
ragioni	O
che	O
giustificherebbero	O
il	O
"	O
congelamento	O
"	O
dell'	O
annessione	O
è	O
che	O
si	O
potrebbe	O
verificare	O
un	O
eccesso	O
di	O
migranti	O
in	O
molte	O
nazioni	O
del	O
centro-sud	O
Europa	B-LOC
,	O
già	O
piuttosto	O
sature	O
di	O
immigrati	O
recenti	O
(	O
come	O
nel	O
caso	O
di	O
quelli	O
provenienti	O
dalla	O
Romania	B-LOC
)	O
.	O

L'	O
Ucraina	B-LOC
avrebbe	O
potuto	O
aiutare	O
i	O
Georgiani	O
sia	O
politicamente	O
che	O
militarmente	O
,	O
come	O
sarebbe	O
stato	O
nella	O
volontà	O
di	O
Juščenko	B-PER
;	O

ma	O
non	O
è	O
avvenuto	O
.	O

La	O
premier	O
ha	O
,	O
piuttosto	O
,	O
evitato	O
un	O
profilo	O
"	O
alto	O
"	O
che	O
avrebbe	O
potuto	O
sfidare	O
apertamente	O
Mosca	B-LOC
.	O

Da	O
qui	O
,	O
già	O
da	O
settimane	O
,	O
l'	O
accusa	O
,	O
mossa	O
dal	O
presidente	O
a	O
suo	O
carico	O
,	O
di	O
«	O
tradimento	O
nei	O
confronti	O
del	O
Paese	O
»	O
.	O

I	O
tempi	O
della	O
"	O
Rivoluzione	O
arancione	O
"	O
,	O
in	O
cui	O
erano	O
alleati	O
strettissimi	O
,	O
sembrano	O
oggi	O
lontani	O
;	O

anzi	O
,	O
dell'	O
avvelenamento	O
subito	O
da	O
Juščenko	B-PER
,	O
che	O
gli	O
costò	O
un	O
grave	O
deturpamento	O
del	O
suo	O
volto	O
,	O
sia	O
adesso	O
accusata	O
,	O
seppure	O
come	O
complice	O
,	O
la	O
pasionaria	O
premier	O
.	O

Durante	O
la	O
missione	O
politica	O
in	O
Europa	B-LOC
di	O
Juščenko	B-PER
,	O
la	O
Timoshenko	B-PER
ha	O
stabilito	O
una	O
linea	O
del	O
tutto	O
contraria	O
ad	O
uno	O
scontro	O
con	O
Mosca	B-LOC
,	O
ad	O
iniziare	O
dallo	O
sfruttamento	O
di	O
Sebastopoli	B-LOC
,	O
porto	O
della	O
Crimea	B-LOC
,	O
principale	O
base	O
della	O
flotta	O
Russa	O
del	O
Mar	B-LOC
Nero	I-LOC
.	O

Anche	O
l'	O
entrata	O
nella	O
NATO	B-ORG
è	O
destinata	O
ad	O
essere	O
posticipata	O
,	O
in	O
quanto	O
non	O
nelle	O
priorità	O
.	O

Per	O
accentuare	O
lo	O
scontro	O
tra	O
i	O
poteri	O
repubblicani	O
(	O
o	O
forse	O
per	O
disinnescarlo	O
)	O
,	O
visto	O
che	O
il	O
Presidente	O
può	O
usare	O
le	O
truppe	O
del	O
Ministero	B-ORG
dell'	I-ORG
Interno	I-ORG
,	O
al	O
Parlamento	B-ORG
si	O
sta	O
prevedendo	O
di	O
cambiare	O
tale	O
possibilità	O
con	O
la	O
ri-denominazione	O
delle	O
suddette	O
truppe	O
in	O
"	O
Guardia	B-ORG
Nazionale	I-ORG
"	O
,	O
da	O
mettere	O
,	O
come	O
l'	O
Esercito	B-ORG
,	O
sotto	O
controllo	O
del	O
Governo	B-ORG
.	O

Non	O
solo	O
,	O
ma	O
nella	O
Rada	B-ORG
(	O
il	O
parlamento	B-ORG
Ucraino	I-ORG
)	O
si	O
cerca	O
di	O
creare	O
una	O
Große	O
Koalition	O
,	O
fatta	O
stavolta	O
con	O
il	O
partito	O
filorusso	O
di	O
Viktor	B-PER
Yanukovich	I-PER
,	O
proprio	O
colui	O
che	O
fu	O
sconfitto	O
dall'	O
omonimo	O
Juščenko	B-PER
,	O
e	O
che	O
ha	O
ancora	O
il	O
controllo	O
del	O
maggior	O
partito	O
ucraino	O
.	O

La	O
maggioranza	O
che	O
ne	O
risulterebbe	O
potrebbe	O
consentire	O
di	O
modificare	O
la	O
Costituzione	O
,	O
togliendo	O
poteri	O
al	O
presidente	O
e	O
magari	O
avviando	O
la	O
nazione	O
verso	O
nuove	O
elezioni	O
,	O
le	O
quarte	O
in	O
altrettanti	O
anni	O
.	O

Non	O
si	O
placano	O
neanche	O
le	O
voci	O
di	O
un	O
possibile	O
colpo	O
di	O
stato	O
,	O
che	O
potrebbe	O
essere	O
tentato	O
da	O
entrambe	O
le	O
parti	O
in	O
causa	O
.	O

Tuttavia	O
,	O
più	O
probabile	O
,	O
data	O
la	O
debolezza	O
di	O
entrambi	O
i	O
contendenti	O
,	O
sembra	O
la	O
strada	O
di	O
un	O
accordo	O
per	O
le	O
dimissioni	O
del	O
presidente	O
,	O
in	O
uno	O
scenario	O
politico	O
quanto	O
mai	O
fluido	O
e	O
aperto	O
a	O
ogni	O
possibilità	O
.	O

Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
,	O
polizia	B-ORG
vieta	O
la	O
commemorazione	O
per	O
le	O
proteste	O
di	O
piazza	B-LOC
Tienanmen	I-LOC

Per	O
la	O
prima	O
volta	O
in	O
trent'	O
anni	O
è	O
stata	O
vietata	O
la	O
veglia	O
annuale	O
per	O
la	O
commemorazione	O
delle	O
proteste	O
che	O
ci	O
sono	O
state	O
a	O
piazza	B-LOC
Tienanmen	I-LOC
dal	O
15	O
aprile	O
al	O
4	O
giugno	O
1989	O
.	O

tuttavia	O
,	O
si	O
pensa	O
che	O
la	O
Cina	B-ORG
l'	O
abbia	O
fatto	O
per	O
reprimere	O
la	O
memoria	O
delle	O
proteste	O
,	O
mentre	O
le	O
autorità	O
stanno	O
cercando	O
di	O
soffocare	O
le	O
proteste	O
ad	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
.	O

Gli	O
organizzatori	O
della	O
commemorazione	O
hanno	O
detto	O
che	O
si	O
ritroveranno	O
al	O
Victoria	B-LOC
Park	I-LOC
,	O
accendendo	O
una	O
candela	O
in	O
silenzio	O
in	O
onore	O
delle	O
proteste	O
.	O

Si	O
ricorda	O
che	O
le	O
uniche	O
due	O
città	O
dove	O
le	O
commemorazioni	O
su	O
questo	O
argomento	O
si	O
possono	O
fare	O
sono	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
e	O
Macao	B-LOC
,	O
grazie	O
allo	O
statuto	O
autonomo	O
che	O
possiedono	O
in	O
quanto	O
ex	O
colonie	O
rispettivamente	O
britannica	O
e	O
portoghese	O
.	O

Cosa	O
successe	O
a	O
piazza	B-LOC
Tienanmen	I-LOC
nel	O
1989	O

Studenti	O
,	O
operai	O
e	O
intellettuali	O
protestarono	O
per	O
diversi	O
giorni	O
,	O
dal	O
14	O
aprile	O
al	O
4	O
giugno	O
,	O
per	O
far	O
conoscere	O
al	O
mondo	O
la	O
repressione	O
del	O
governo	B-ORG
cinese	I-ORG
in	O
tema	O
di	O
diritti	O
umani	O
e	O
libertà	O
di	O
espressione	O
.	O

Degno	O
di	O
nota	O
è	O
il	O
Rivoltoso	B-PER
Sconosciuto	I-PER
,	O
uno	O
studente	O
disarmato	O
che	O
si	O
è	O
messo	O
di	O
fronte	O
a	O
una	O
fila	O
di	O
carri	O
armati	O
per	O
fermarne	O
l'	O
avanzata	O
.	O

Le	O
proteste	O
diedero	O
la	O
motivazione	O
a	O
tutti	O
i	O
cittadini	O
degli	O
stati	O
dell'	O
allora	O
Unione	B-ORG
Sovietica	I-ORG
per	O
ribellarsi	O
,	O
portando	O
alla	O
caduta	O
del	O
Muro	B-LOC
di	I-LOC
Berlino	I-LOC
nel	O
1991	O
,	O
e	O
con	O
essa	O
la	O
fine	O
della	O
Guerra	O
Fredda	O
.	O

Cagliari	B-LOC
:	O

"	O
Il	O
Progetto	O
dell'	O
Ascolto	O
"	O
,	O
mostra	O
/	O
convegno	O
sulle	O
architetture	O
nei	O
paesi	O
in	O
via	O
di	O
sviluppo	O

Sabato	O
26	O
gennaio	O
2013	O
,	O
presso	O
il	O
Lazzaretto	B-LOC
di	O
Cagliari	B-LOC
,	O
si	O
è	O
tenuto	O
un	O
convegno	O
che	O
ha	O
preso	O
spunto	O
dalla	O
mostra	O
della	O
pubblicazione	O
"	O
Needs	O
.	O

Architetture	O
nei	O
Paesi	O
in	O
via	O
di	O
Sviluppo	O
"	O
,	O
curata	O
da	O
Salvatore	B-PER
Spataro	I-PER
.	O

Il	O
catalogo	O
,	O
redatto	O
dal	O
Gruppo	B-ORG
Giovani	I-ORG
Architetti	I-ORG
di	I-ORG
Firenze	I-ORG
–	O
GGAF	B-ORG
–	O
,	O
raccoglie	O
recenti	O
architetture	O
realizzate	O
nei	O
Paesi	O
in	O
via	O
di	O
Sviluppo	O
–	O
PvS	O
–	O
.	O

Significato	O
dell'	O
esposizione	O

Il	O
tema	O
è	O
stato	O
enunciato	O
in	O
sede	O
di	O
inaugurazione	O
dai	O
collaboratori	O
A.SE.CON	B-ORG

I	O
Paesi	O
interessati	O

Tra	O
i	O
Paesi	O
interessati	O
dai	O
progetti	O
esposti	O
nel	O
catalogo	O
si	O
trovano	O
:	O

Burkina	B-LOC
Faso	I-LOC
,	O
Mali	B-LOC
,	O
Algeria	B-LOC
,	O
Mozambico	B-LOC
,	O
Tailandia	B-LOC
,	O
Cambogia	B-LOC
,	O
,	O
Afghanistan	B-LOC
e	O
Palestina	B-LOC
.	O

Tra	O
le	O
opere	O
esposte	O
spiccano	O
l'	O
Istituto	B-ORG
DESI	I-ORG
e	O
l'	O
Istituto	B-ORG
METI	I-ORG
(	O
progetti	O
dell'	O
Arch.	O
Anna	B-PER
Heringer	I-PER
)	O
–	O
realizzati	O
in	O
Bangladesh	B-LOC
–	O
per	O
l'	O
utilizzo	O
della	O
terra	O
cruda	O
,	O
paglia	O
,	O
bambù	O
reperiti	O
localmente	O
e	O
un	O
buon	O
sistema	O
di	O
ventilazione	O
della	O
copertura	O
;	O

il	O
magazzino	O
agricolo	O
presente	O
sulla	O
copertina	O
del	O
catalogo	O
(	O
progettato	O
da	O
ASF	B-ORG
Spagna	I-ORG
)	O
–	O
realizzato	O
nel	O
Mali	B-LOC
–	O
che	O
utilizza	O
pietra	O
locale	O
per	O
le	O
murature	O
esterne	O
e	O
muri	O
di	O
terra	O
interni	O
e	O
mostra	O
un	O
particolare	O
sistema	O
di	O
ventilazione	O
naturale	O
con	O
l'	O
introduzione	O
di	O
canali	O
di	O
aerazione	O
nelle	O
pareti	O
nord	O
e	O
sud	O
,	O
creando	O
una	O
muratura	O
espressiva	O
e	O
al	O
contempo	O
funzionale	O
;	O

e	O
ancora	O
la	O
scuola	O
di	O
Chimundo	B-LOC
–	O
Mozambico	B-LOC
–	O
(	O
Scuola	O
di	O
Architettura	O
di	O
Bergen	B-LOC
)	O
che	O
mostra	O
ridottissime	O
aperture	O
e	O
l'	O
inserimento	O
di	O
bottiglie	O
di	O
vetro	O
che	O
aumentando	O
la	O
luce	O
diffusa	O
all'	O
interno	O
creano	O
un	O
allegro	O
movimento	O
nel	O
linguaggio	O
della	O
tessitura	O
muraria	O
.	O

Tutti	O
a	O
bordo	O
!	O

L'	O
astronauta	O
Umberto	B-PER
Guidoni	I-PER
svela	O
ai	O
bambini	O
i	O
segreti	O
della	O
Stazione	B-LOC
Spaziale	I-LOC
Internazionale	I-LOC

Lo	O
spazio	O
a	O
portata	O
di	O
bambino	O
.	O

L'	O
Agenzia	B-ORG
Spaziale	I-ORG
Europea	I-ORG
apre	O
le	O
porte	O
ai	O
più	O
piccoli	O
,	O
alla	O
scoperta	O
delle	O
ultime	O
frontiere	O
della	O
ricerca	O
spaziale	O
europea	O
con	O
la	O
sapiente	O
guida	O
di	O
Umberto	B-PER
Guidoni	I-PER
:	O

La	O
sala	O
dell'	O
auditorium	B-LOC
Magellan	I-LOC
del	O
Building	B-LOC
1	I-LOC
dell'	O
ESRIN	B-LOC
di	O
Frascati	B-LOC
è	O
gremita	O
,	O
satura	O
dell'	O
allegro	O
vociare	O
dei	O
bambini	O
,	O
quando	O
le	O
luci	O
si	O
abbassano	O
ed	O
inizia	O
il	O
viaggio	O
a	O
bordo	O
della	O
ISS	B-LOC
.	O

Grazie	O
all'	O
ausilio	O
della	O
tecnologia	O
3D	O
infatti	O
,	O
oramai	O
ampiamente	O
usata	O
anche	O
nel	O
mondo	O
del	O
cinema	O
e	O
alle	O
animazioni	O
realizzate	O
per	O
mezzo	O
degli	O
elaboratori	O
elettronici	O
di	O
ultima	O
generazione	O
,	O
sembra	O
di	O
essere	O
veramente	O
nello	O
spazio	O
.	O

Umberto	B-PER
Guidoni	I-PER
,	O
uno	O
dei	O
circa	O
500	O
astronauti	O
che	O
fino	O
ad	O
oggi	O
hanno	O
"	O
staccato	O
l'	O
ombra	O
dalla	O
Terra	B-LOC
"	O
e	O
che	O
hanno	O
potuto	O
osservare	O
il	O
nostro	O
pianeta	O
da	O
lassù	O
,	O
oltre	O
le	O
nuvole	O
,	O
spiega	O
:	O

«	O
la	O
ISS	B-LOC
è	O
grande	O
come	O
un	O
campo	O
di	O
calcio	O
e	O
orbita	O
intorno	O
alla	O
Terra	B-LOC
ad	O
una	O
altezza	O
di	O
400	O
Km	O
,	O
viaggiando	O
ad	O
una	O
velocità	O
elevatissima	O
.	O

di	O
giorno	O
e	O
45	O

di	O
notte	O
.	O
»	O

Il	O
progetto	O
della	O
Stazione	B-ORG
Spaziale	I-ORG
Internazionale	I-ORG
ha	O
mosso	O
i	O
primi	O
passi	O
nel	O
lontano	O
1984	O
,	O
quando	O
Europa	B-ORG
,	O
Giappone	B-ORG
e	O
Canada	B-ORG
hanno	O
risposto	O
all'	O
idea	O
di	O
un	O
programma	O
spaziale	O
unificato	O
su	O
proposta	O
degli	O
USA	B-ORG
.	O

Nel	O
1993	O
anche	O
la	O
Russia	B-ORG
si	O
è	O
unita	O
al	O
progetto	O
.	O

Belgio	B-ORG
,	O
Danimarca	B-ORG
,	O
Francia	B-ORG
,	O
Germania	B-ORG
,	O
Italia	B-ORG
,	O
Norvegia	B-ORG
,	O
Paesi	B-ORG
Bassi	I-ORG
,	O
Spagna	B-ORG
,	O
Svezia	B-ORG
,	O
e	O
Svizzera	B-ORG
.	O

La	O
costruzione	O
della	O
ISS	B-LOC
è	O
iniziata	O
nel	O
1998	O
con	O
il	O
lancio	O
del	O
modulo	O
russo	O
"	O
Zarya	O
"	O
.	O

Da	O
allora	O
varie	O
missioni	O
si	O
sono	O
succedute	O
nel	O
corso	O
degli	O
anni	O
,	O
utilizzando	O
i	O
velivoli	O
Space	O
Shuttle	O
,	O
Soyuz	O
,	O
Progress	O
e	O
Ariane	O
.	O

La	O
stazione	O
può	O
ospitare	O
6	O
persone	O
contemporaneamente	O
.	O

Paolo	B-PER
Nespoli	I-PER
.	O

L'	O
Europa	B-ORG
ha	O
dato	O
,	O
e	O
continua	O
a	O
dare	O
,	O
un	O
grande	O
contributo	O
al	O
progetto	O
,	O
fornendo	O
materiali	O
,	O
mezzi	O
e	O
personale	O
qualificato	O
.	O

il	O
laboratorio	O
utilizzato	O
per	O
le	O
ricerche	O
nelle	O
scienze	O
della	O
vita	O
,	O
della	O
materia	O
e	O
della	O
fisica	O
dei	O
fluidi	O
.	O

Per	O
agevolare	O
gli	O
spostamenti	O
ci	O
sono	O
delle	O
strisce	O
contrassegnate	O
con	O
il	O
colore	O
blu	O
che	O
hanno	O
degli	O
appigli	O
speciali	O
che	O
possono	O
essere	O
usati	O
dagli	O
astronauti	O
.	O

Gli	O
astronauti	O
devono	O
indossare	O
la	O
tuta	O
spaziale	O
in	O
fase	O
di	O
volo	O
e	O
quando	O
escono	O
nello	O
spazio	O
esterno	O
.	O

Sulla	O
Terra	B-LOC
le	O
esercitazioni	O
vanno	O
effettuate	O
nell'	O
interno	O
di	O
una	O
piscina	O
,	O
proprio	O
a	O
causa	O
del	O
peso	O
elevato	O
e	O
la	O
procedura	O
di	O
vestizione	O
è	O
molto	O
complicata	O
.	O
»	O

La	O
stazione	O
ha	O
varie	O
finestre	O
da	O
dove	O
è	O
possibile	O
osservare	O
l'	O
esterno	O
,	O
ma	O
il	O
più	O
suggestivo	O
è	O
certamente	O
l'	O
oblò	O
della	O
cupola	O
realizzata	O
in	O
Europa	B-LOC
,	O
con	O
la	O
sua	O
ampia	O
vetrata	O
,	O
dove	O
gli	O
astronauti	O
,	O
oltre	O
a	O
controllare	O
il	O
braccio	O
meccanico	O
ERA	O
,	O
possono	O
godere	O
di	O
una	O
magnifica	O
vista	O
sul	O
nostro	O
pianeta	O
.	O

Dopo	O
la	O
visita	O
"	O
virtuale	O
"	O
Guidoni	B-PER
ha	O
risposto	O
alle	O
domande	O
degli	O
alunni	O
,	O
relative	O
alle	O
attività	O
svolte	O
a	O
bordo	O
della	O
stazione	O
.	O

Successivamente	O
sono	O
stati	O
illustrati	O
dal	O
sig.	O
Castelli	B-PER
vari	O
aspetti	O
del	O
funzionamento	O
e	O
degli	O
aspetti	O
costruttivi	O
dei	O
vettori	O
europei	O
con	O
particolare	O
riferimento	O
al	O
lanciatore	O
VEGA	O
.	O

Già	O
dieci	O
morti	O
in	O
Germania	B-LOC
per	O
un'	O
epidemia	O
da	O
Escherichia	O
coli	O

Sono	O
morte	O
già	O
10	O
persone	O
in	O
Germania	B-LOC
per	O
un'	O
epidemia	O
dovuta	O
ad	O
un	O
batterio	O
che	O
provoca	O
una	O
grave	O
tossinfezione	O
alimentare	O
.	O

Infezione	O
che	O
in	O
una	O
percentuale	O
di	O
circa	O
il	O
10	O
%	O
dei	O
colpiti	O
provoca	O
una	O
grave	O
sindrome	O
clinica	O
conosciuta	O
come	O
Sindrome	O
emolitico-uremica	O
,	O
spesso	O
causa	O
di	O
mortalità	O
o	O
di	O
gravi	O
invalidità	O
(	O
dialisi	O
)	O
.	O

questo	O
produce	O
la	O
tossina	O
V	O
O157	O
,	O
che	O
determina	O
un'	O
alterazione	O
della	O
omeostasi	O
coagulatoria	O
dell'	O
organismo	O
che	O
comporta	O
la	O
formazione	O
di	O
trombi	O
nei	O
capillari	O
specie	O
nel	O
rene	O
con	O
conseguente	O
grave	O
insufficienza	O
dello	O
stesso	O
.	O

L'	O
epidemia	O
sembra	O
essere	O
dovuta	O
alla	O
contaminazione	O
batterica	O
di	O
cetrioli	O
biologici	O
importati	O
dalla	O
Spagna	B-LOC
;	O

contaminazione	O
dovuta	O
al	O
contatto	O
degli	O
stessi	O
con	O
le	O
feci	O
di	O
ruminanti	O
(	O
bovini	O
)	O
,	O
che	O
sono	O
naturalmente	O
portatori	O
sani	O
del	O
batterio	O
.	O

Non	O
è	O
chiaro	O
dove	O
sia	O
avvenuta	O
la	O
contaminazione	O
,	O
non	O
essendo	O
la	O
Spagna	B-LOC
affetta	O
dall'	O
epidemia	O
in	O
corso	O
,	O
mentre	O
sono	O
colpite	O
le	O
regioni	O
del	O
Nord	O
della	O
Germania	B-ORG
,	O
ed	O
anche	O
la	O
Svezia	B-ORG
con	O
25	O
casi	O
di	O
tossinfezione	O
,	O
7	O
casi	O
in	O
Danimarca	B-LOC
,	O
3	O
in	O
Francia	B-LOC
e	O
GB	B-LOC
,	O
2	O
in	O
Austria	B-LOC
e	O
1	O
in	O
Olanda	B-LOC
.	O

Secondo	O
alcune	O
fonti	O
potrebbe	O
essere	O
,	O
questa	O
epidemia	O
,	O
la	O
più	O
grave	O
mai	O
apparsa	O
al	O
mondo	O
,	O
anche	O
più	O
importante	O
rispetto	O
quella	O
che	O
negli	O
USA	B-LOC
nel	O
1982	O
fu	O
dovuta	O
ad	O
una	O
contaminazione	O
di	O
carne	O
di	O
hamburger	O
di	O
una	O
catena	O
di	O
Fast	O
Food	O
,	O
episodio	O
nel	O
quale	O
furono	O
coinvolte	O
732	O
persone	O
con	O
4	O
morti	O
.	O

In	O
Italia	B-LOC
sono	O
stati	O
attivati	O
tutti	O
i	O
controlli	O
previsti	O
in	O
questi	O
casi	O
ma	O
ad	O
oggi	O
non	O
vi	O
sono	O
casi	O
coinvolti	O
nell'	O
infezione	O
.	O

Presso	O
il	O
Policlinico	B-ORG
Universitario	I-ORG
di	O
Amburgo-Eppendorf	B-LOC
viene	O
studiato	O
un	O
interessante	O
farmaco	O
biologico	O
:	O

l'	O
eculizumab	O
che	O
pare	O
agisca	O
rapidamente	O
.	O

Scaramella	B-PER
resta	O
in	O
carcere	O

Il	O
Giudice	O
per	O
le	O
indagini	O
preliminari	O
di	O
Roma	B-LOC
,	O
Valerio	B-PER
Savio	I-PER
,	O
ha	O
rigettato	O
l'	O
istanza	O
per	O
la	O
concessione	O
degli	O
arresti	O
domiciliari	O
presentata	O
dalla	O
difesa	O
di	O
Mario	B-PER
Scaramella	I-PER
,	O
il	O
faccendiere	O
arrestato	O
alla	O
vigilia	O
di	O
Natale	O
per	O
calunnia	O
aggravata	O
.	O

Su	O
Scaramella	B-PER
gravano	O
,	O
inoltre	O
,	O
l'	O
accusa	O
di	O
traffico	O
di	O
armi	O
e	O
violazione	O
del	O
segreto	O
d'	O
ufficio	O
.	O

Nelle	O
13	O
pagine	O
dell'	O
ordinanza	O
firmata	O
,	O
Savio	B-PER
definisce	O
Scaramella	B-PER
un	O
«	O
personaggio	O
leonardesco	O
»	O
privo	O
di	O
«	O
ogni	O
scrupolo	O
personale	O
»	O
,	O
abilissimo	O
a	O
costruire	O
su	O
fatti	O
veri	O
ipotesi	O
inesistenti	O
e	O
capace	O
di	O
accusare	O
di	O
un	O
reato	O
che	O
prevede	O
una	O
pena	O
fino	O
all'	O
ergastolo	O
personaggi	O
non	O
collegabili	O
ai	O
fatti	O
denunciati	O
,	O
riferendosi	O
alla	O
presunta	O
preparazione	O
di	O
un	O
attentato	O
a	O
danno	O
del	O
senatore	O
Paolo	B-PER
Guzzanti	I-PER
.	O

le	O
qualifiche	O
,	O
gli	O
incarichi	O
,	O
le	O
consulenze	O
ad	O
altissimo	O
livello	O
,	O
la	O
conoscenza	O
di	O
tecnologie	O
sofisticate	O
e	O
le	O
esperienze	O
di	O
insegnamento	O
in	O
numerosi	O
Paesi	O
esteri	O
appaiono	O
«	O
del	O
tutto	O
inattendibili	O
se	O
riferiti	O
ad	O
una	O
persona	O
di	O
soli	O
36	O
anni	O
»	O
.	O

Il	O
Gip	O
,	O
inoltre	O
,	O
ha	O
qualificato	O
Scaramella	B-PER
come	O
persona	O
capace	O
di	O
ottenere	O
atti	O
di	O
indagini	O
preliminari	O
condotte	O
dalla	O
Procura	B-ORG
di	O
Napoli	B-LOC
,	O
spacciandosi	O
«	O
falsamente	O
per	O
agente	O
dei	O
servizi	O
segreti	O
»	O
e	O
di	O
«	O
manovrare	O
»	O
ufficiali	O
di	O
polizia	B-ORG
giudiziaria	I-ORG
al	O
fine	O
di	O
ottenere	O
notizie	O
riservate	O
.	O

«	O
Continuiamo	O
a	O
ritenere	O
che	O
la	O
custodia	O
cautelare	O
in	O
carcere	O
sia	O
una	O
misura	O
intempestiva	O
,	O
ingiustificata	O
e	O
soprattutto	O
sproporzionata	O
»	O
:	O

questo	O
il	O
giudizio	O
dell'	O
avvocato	O
Sergio	B-PER
Rastrelli	I-PER
,	O
difensore	O
di	O
fiducia	O
di	O
Mario	B-PER
Scaramella	I-PER
.	O

«	O
Prendiamo	O
atto	O
con	O
amarezza	O
-	O
ha	O
continuato	O
il	O
legale	O
-	O
della	O
decisione	O
del	O
giudice	O
senza	O
naturalmente	O
condividerla	O
sia	O
nei	O
termini	O
sia	O
nelle	O
motivazioni	O
sia	O
negli	O
esiti	O
.	O

Abbiamo	O
già	O
presentato	O
oggi	O
istanza	O
motivata	O
di	O
riesame	O
al	O
Tribunale	B-ORG
della	I-ORG
libertà	I-ORG
di	O
Roma	B-LOC
»	O
.	O

Arrestato	O
Vittorio	B-PER
Emanuele	I-PER
di	I-PER
Savoia	I-PER

l'	O
ipotesi	O
di	O
reato	O
è	O
l'	O
associazione	O
per	O
delinquere	O
finalizzata	O
alla	O
corruzione	O
,	O
al	O
falso	O
e	O
allo	O
sfruttamento	O
della	O
prostituzione	O
.	O

La	O
Procura	B-ORG
di	O
Potenza	B-LOC
,	O
infatti	O
,	O
ipotizza	O
che	O
Vittorio	B-PER
Emanuele	I-PER
sia	O
implicato	O
in	O
un	O
vero	O
e	O
proprio	O
"	O
mercato	O
"	O
dei	O
nulla	O
osta	O
per	O
videogiochi	O
ed	O
altri	O
apparecchi	O
elettronici	O
utilizzati	O
per	O
il	O
gioco	O
d'	O
azzardo	O
,	O
in	O
collegamento	O
con	O
esponenti	O
della	O
criminalità	O
organizzata	O
siciliana	O
.	O

L'	O
accusa	O
di	O
associazione	O
per	O
delinquere	O
finalizzata	O
allo	O
sfruttamento	O
della	O
prostituzione	O
,	O
invece	O
,	O
fa	O
riferimento	O
al	O
reperimento	O
di	O
intrattenitrici	O
da	O
offrire	O
ai	O
clienti	O
della	O
casa	O
da	O
gioco	O
di	O
Campione	B-LOC
d'	I-LOC
Italia	I-LOC
.	O

Salvatore	B-PER
Sottile	I-PER
,	O
il	O
portavoce	O
di	O
Gianfranco	B-PER
Fini	I-PER
,	O
è	O
agli	O
arresti	O
domiciliari	O
,	O
per	O
quanto	O
riguarda	O
la	O
vicenda	O
che	O
ha	O
coinvolto	O
Vittorio	B-PER
Emanuele	I-PER
.	O

Le	O
fonti	O
precisano	O
che	O
il	O
presidente	O
di	O
Alleanza	B-ORG
Nazionale	I-ORG
è	O
estraneo	O
all'	O
accaduto	O
.	O

Tra	O
le	O
13	O
persone	O
colpite	O
dall'	O
ordinanza	O
spicca	O
il	O
nome	O
di	O
Roberto	B-PER
Salmoiraghi	I-PER
,	O
sindaco	O
di	O
Campione	B-LOC
d'	I-LOC
Italia	I-LOC
(	O
CO	B-LOC
)	O
.	O

È	O
stato	O
iscritto	O
nel	O
registro	O
degli	O
indagati	O
anche	O
il	O
direttore	O
generale	O
dei	O
Monopoli	B-ORG
di	I-ORG
Stato	I-ORG
,	O
Giorgio	B-PER
Tino	I-PER
,	O
insieme	O
alla	O
dirigente	O
Maria	B-PER
L.	I-PER
Barbarito	I-PER
,	O
per	O
aver	O
autorizzato	O
l'	O
installazione	O
di	O
videogiochi	O
per	O
una	O
società	O
gestita	O
da	O
Rocco	B-PER
Migliardi	I-PER
.	O

Il	O
giro	O
di	O
squillo	O
però	O
coinvolgerebbe	O
solo	O
Vittorio	B-PER
Emanuele	I-PER
,	O
che	O
le	O
incontrava	O
in	O
albergo	O
.	O

Ingroia	B-PER
non	O
esclude	O
di	O
darsi	O
alla	O
politica	O
seguendo	O
il	O
consiglio	O
di	O
Berlusconi	B-PER

Il	O
consiglio	O
di	O
scendere	O
in	O
campo	O
e	O
affrontare	O
l'	O
agone	O
politico	O
proviene	O
da	O
qualcuno	O
che	O
di	O
queste	O
cose	O
se	O
ne	O
intende	O
,	O
Silvio	B-PER
Berlusconi	I-PER
,	O
fondatore	O
di	O
due	O
partiti	O
di	O
successo	O
,	O
Forza	B-ORG
Italia	I-ORG
e	O
Il	O
Popolo	B-ORG
delle	I-ORG
Libertà	I-ORG

Si	O
tratta	O
di	O
uno	O
scambio	O
di	O
idee	O
avvenuto	O
a	O
margine	O
di	O
quell'	O
incontro	O
,	O
durante	O
il	O
quale	O
era	O
già	O
emersa	O
una	O
divergenza	O
sulla	O
fede	O
calcistica	O
e	O
sul	O
futuro	O
di	O
Antonio	B-PER
Cassano	I-PER
all'	O
Inter	B-ORG
.	O

Forse	O
per	O
la	O
competenza	O
,	O
in	O
materia	O
,	O
di	O
chi	O
,	O
come	O
Berlusconi	B-PER
,	O
quel	O
consiglio	O
lo	O
ha	O
espresso	O
,	O
forse	O
perché	O
l'	O
idea	O
già	O
covava	O
da	O
tempo	O
,	O
certo	O
è	O
che	O
Antonio	B-PER
Ingroia	I-PER
non	O
ha	O
voluto	O
escludere	O
una	O
simile	O
prospettiva	O
.	O

Lo	O
ha	O
rivelato	O
egli	O
stesso	O
,	O
ier	O
sera	O
,	O
a	O
Padova	B-LOC
,	O
durante	O
un	O
incontro	O
che	O
si	O
è	O
tenuto	O
all'	O
edizione	O
regionale	O
della	O
Festa	O
Democratica	O
,	O
di	O
cui	O
il	O
magistrato	O
è	O
stato	O
ospite	O
.	O

Ma	O
ha	O
anche	O
detto	O
che	O
è	O
ancora	O
troppo	O
presto	O
per	O
parlarne	O
.	O

Per	O
il	O
momento	O
,	O
ha	O
assicurato	O
,	O
continuerà	O
per	O
qualche	O
mese	O
a	O
fare	O
il	O
pubblico	O
ministero	O
,	O
un	O
lavoro	O
che	O
gli	O
piace	O
;	O

poi	O
,	O
a	O
breve	O
,	O
come	O
già	O
previsto	O
e	O
annunciato	O
,	O
assumerà	O
un	O
incarico	O
per	O
la	O
lotta	O
al	O
traffico	O
di	O
droga	O
in	O
Guatemala	B-LOC
,	O
per	O
conto	O
dell'	O
ONU	B-ORG
,	O
«	O
in	O
linea	O
con	O
il	O
lavoro	O
[	O
...	O
]	O
fatto	O
finora	O
nel	O
contrasto	O
al	O
narcotraffico	O
»	O
.	O

nel	O
caso	O
,	O
potrà	O
sempre	O
chiedere	O
consigli	O
al	O
suo	O
esperto	O
mentore	O
.	O

Cina	B-LOC
,	O
forte	O
sisma	O
nella	O
provincia	B-LOC
del	I-LOC
Sichuan	I-LOC
:	O

numerosi	O
feriti	O

Sono	O
almeno	O
26	O
le	O
persone	O
rimaste	O
ferite	O
quest'	O
oggi	O
nella	O
provincia	B-LOC
del	I-LOC
Sichuan	I-LOC
,	O
in	O
Cina	B-LOC
,	O
a	O
seguito	O
di	O
un	O
forte	O
sisma	O
di	O
magnitudo	O
5.8	O
.	O

Secondo	O
quanto	O
riferisce	O
lo	O
United	B-ORG
States	I-ORG
Geological	I-ORG
Survey	I-ORG
,	O
l'	O
epicentro	O
è	O
stato	O
registrato	O
a	O
65	O
chilometri	O
da	O
Mianyang	B-LOC
,	O
1365	O
chilometri	O
dalla	O
capitale	O
Pechino	B-LOC
,	O
mentre	O
l'	O
ipocentro	O
,	O
piuttosto	O
superficiale	O
,	O
a	O
10	O
km	O
di	O
profondità	O
.	O

Il	O
sisma	O
è	O
avvenuto	O
alle	O
08:32:43	O
UTC	O
(	O
le	O
10:32	O
in	O
Italia	B-LOC
,	O
le	O
16:32	O
in	O
Cina	B-LOC
)	O
.	O

Oltre	O
ai	O
26	O
feriti	O
(	O
si	O
tratta	O
comunque	O
di	O
un	O
bilancio	O
provvisorio	O
)	O
,	O
si	O
sono	O
registrati	O
gravi	O
danni	O
.	O

Smottamenti	O
e	O
frane	O
anche	O
di	O
grande	O
intensità	O
hanno	O
bloccato	O
la	O
direttrice	O
che	O
unisce	O
le	O
città	O
turistiche	O
di	O
Huanglong	B-LOC
e	O
Jiuzhaighou	B-LOC
,	O
540	O
case	O
sono	O
state	O
completamente	O
distrutte	O
dalla	O
furia	O
del	O
terremoto	O
e	O
9.300	O
hanno	O
subito	O
danni	O
.	O

La	O
popolazione	O
è	O
stata	O
immediatamente	O
evacuata	O
,	O
e	O
nei	O
luoghi	O
terremotati	O
sono	O
stati	O
inviati	O
numerosi	O
mezzi	O
per	O
permettere	O
un	O
rapido	O
ripristino	O
della	O
circolazione	O
viaria	O
.	O

Lo	O
scorso	O
12	O
maggio	O
,	O
un	O
sisma	O
di	O
magnitudo	O
7.8	O
,	O
il	O
più	O
forte	O
registrato	O
in	O
32	O
anni	O
nella	O
nazione	O
asiatica	O
,	O
aveva	O
provocato	O
la	O
morte	O
di	O
quasi	O
80.000	O
persone	O
.	O

Addio	O
a	O
Giorgio	B-PER
Faletti	I-PER
,	O
stroncato	O
da	O
un	O
male	O
incurabile	O

si	O
è	O
spento	O
ieri	O
mattina	O
all'	O
Ospedale	B-LOC
delle	I-LOC
Molinette	I-LOC
di	O
Torino	B-LOC
il	O
popolare	O
attore	O
e	O
scrittore	O
Giorgio	B-PER
Faletti	I-PER
.	O

Faletti	B-PER
,	O
che	O
aveva	O
63	O
anni	O
,	O
soffriva	O
da	O
mesi	O
di	O
un	O
cancro	O
ai	O
polmoni	O
.	O

A	O
pochi	O
giorni	O
fa	O
risale	O
invece	O
il	O
ricovero	O
in	O
ospedale	O
.	O

Giorgio	B-PER
Faletti	I-PER
era	O
nato	O
ad	O
Asti	B-LOC
il	O
25	O
novembre	O
1950	O
ed	O
aveva	O
conosciuto	O
la	O
popolarità	O
negli	O
anni	O
ottanta	O
grazie	O
alla	O
partecipazione	O
alla	O
fortunata	O
trasmissione	O
Drive	O
In	O
.	O

si	O
ricordano	O
il	O
suo	O
secondo	O
posto	O
al	O
Festival	O
di	O
Sanremo	B-LOC
nel	O
1994	O
con	O
il	O
brano	O
Signor	O
Tenente	O
e	O
i	O
suoi	O
successi	O
editoriali	O
,	O
tra	O
cui	O
spicca	O
il	O
thriller	O
Io	O
uccido	O
.	O

Al	O
cinema	O
aveva	O
preso	O
parte	O
,	O
tra	O
l'	O
altro	O
,	O
ai	O
film	O
Notte	O
prima	O
degli	O
esami	O
e	O
Ba'	O
aria	O
.	O

I	O
funerali	O
di	O
Giorgio	B-PER
Faletti	I-PER
si	O
terranno	O
nella	O
sua	O
città	O
natale	O
,	O
dove	O
è	O
stato	O
proclamato	O
per	O
quel	O
giorno	O
il	O
lutto	O
cittadino	O
.	O

La	O
camera	O
ardente	O
sarà	O
aperta	O
lunedì	O
.	O

Morto	O
l'	O
artista	O
siciliano	O
Paolo	B-PER
Calafiore	I-PER

Lutto	O
nel	O
mondo	O
dell'	O
arte	O
.	O

È	O
morto	O
,	O
all'	O
età	O
di	O
78	O
anni	O
,	O
l'	O
artista	O
siciliano	O
(	O
era	O
nato	O
a	O
Solarino	B-LOC
,	O
in	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Siracusa	I-LOC
)	O
Paolo	B-PER
Calafiore	I-PER
.	O

Esponente	O
di	O
spicco	O
dell'	O
astrattismo	O
e	O
dell'	O
informale	O
,	O
Calafiore	B-PER
dal	O
1990	O
aveva	O
iniziato	O
,	O
continuando	O
altresì	O
a	O
svolgere	O
parallelamente	O
l'	O
attività	O
di	O
medico	O
e	O
di	O
chirurgo	O
,	O
una	O
brillante	O
carriera	O
di	O
pitto-scultore	O
.	O

L'	O
artista	O
-	O
che	O
nelle	O
settimane	O
scorse	O
aveva	O
ricevuto	O
per	O
i	O
suoi	O
meriti	O
artistici	O
,	O
nell'	O
ambito	O
del	O
primo	O
anniversario	O
di	O
pontificato	O
di	O
Benedetto	B-PER
XVI	I-PER
,	O
il	O
"	O
Premio	O
Roma	B-LOC
Città	O
Santa	O
"	O
-	O
era	O
diventato	O
noto	O
per	O
le	O
sue	O
pitto-sculture	O
astratte	O
.	O

Conosciuto	O
ed	O
apprezzato	O
dalla	O
critica	O
internazionale	O
(	O
di	O
lui	O
si	O
erano	O
occupati	O
anche	O
i	O
noti	O
critici	O
d'	O
arte	O
Fortunato	B-PER
Orazio	I-PER
Signorello	I-PER
e	O
Richard	B-PER
Foxwell	I-PER
)	O
,	O
Calafiore	B-PER
,	O
che	O
per	O
meriti	O
artistici	O
ha	O
ricevuto	O
anche	O
il	O
“	O
Japan	O
Prize	O
”	O
,	O
il	O
“	O
Salvador	O
Dalì	O
Prizes	O
”	O
e	O
il	O
“	O
Premio	O
Stesicoro	O
”	O
,	O
ha	O
esposto	O
,	O
tra	O
l'	O
altro	O
,	O
all'	O
International	B-LOC
Exhibition	I-LOC
of	I-LOC
Modern	I-LOC
art	I-LOC
(	O
Tokio	B-LOC
)	O
,	O
all'	O
International	B-LOC
Contemporary	I-LOC
Art	I-LOC
of	I-LOC
Andalusia	I-LOC
(	O
Malaga	B-LOC
)	O
,	O
all'	O
ArtExpo	B-LOC
di	O
New	B-LOC
York	I-LOC
,	O
all'	O
Exposicion	B-LOC
colectiva	I-LOC
Playa	I-LOC
de	I-LOC
las	I-LOC
Americas	I-LOC
(	O
Tenerife	B-LOC
)	O
e	O
al	O
Grand	B-LOC
Prix	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Cote	I-LOC
d'	I-LOC
Azur	I-LOC
(	O
Nizza	B-LOC
)	O
.	O

Mostre	O
rilevanti	O
sono	O
state	O
organizzate	O
in	O
passato	O
,	O
curate	O
dal	O
noto	O
critico	O
d'	O
arte	O
Fortunato	B-PER
Orazio	I-PER
Signorello	I-PER
,	O
in	O
sedi	O
istituzionali	O
in	O
Italia	B-LOC
e	O
all'	O
estero	O
.	O

Le	O
esequie	O
dell'	O
artista	O
si	O
sono	O
svolte	O
nella	O
chiesa	B-LOC
San	I-LOC
Luigi	I-LOC
Gonzaga	I-LOC
di	O
Catania	B-LOC
,	O
città	O
nella	O
quale	O
da	O
diversi	O
anni	O
viveva	O
e	O
operava	O
.	O

Oltre	O
ad	O
amici	O
,	O
parenti	O
e	O
cittadini	O
comuni	O
,	O
alla	O
cerimonia	O
funebre	O
hanno	O
assistito	O
,	O
fra	O
gli	O
altri	O
,	O
il	O
critico	O
d'	O
arte	O
Fortunato	B-PER
Orazio	I-PER
Signorello	I-PER
,	O
numerosi	O
membri	O
dell'	O
Accademia	B-ORG
Federiciana	I-ORG
(	O
istituzione	O
culturale	O
della	O
quale	O
era	O
socio	O
dal	O
1997	O
)	O
e	O
noti	O
personaggi	O
del	O
mondo	O
artistico	O
e	O
culturale	O
locale	O
.	O

Trentino	B-LOC
,	O
scontro	O
tra	O
due	O
snowboarder	O
:	O

entrambi	O
morti	O

È	O
accaduto	O
stamattina	O
al	O
Passo	B-LOC
del	I-LOC
Tonale	I-LOC
verso	O
le	O
9.30	O
alla	O
pista	B-LOC
Alpe	I-LOC
Alta	I-LOC
:	O

Michele	B-PER
aveva	O
un	O
casco	O
,	O
il	O
belga	O
nessuna	O
protezione	O
.	O

In	O
primo	O
soccorso	O
è	O
arrivato	O
il	O
padre	O
del	O
sammarinese	O
che	O
ha	O
visto	O
l'	O
accaduto	O
ed	O
ha	O
chiamato	O
subito	O
i	O
soccorsi	O
e	O
subito	O
sul	O
posto	O
è	O
arrivato	O
un	O
elicottero	O
di	O
Trentino	B-ORG
Emergenza	I-ORG
,	O
che	O
ha	O
calato	O
un	O
medico	O
sulla	O
pista	O
,	O
ma	O
niente	O
da	O
fare	O
per	O
i	O
due	O
:	O

Michele	B-PER
è	O
deceduto	O
sul	O
posto	O
,	O
mentre	O
Dirix	B-PER
dopo	O
poco	O
tempo	O
.	O

La	O
morte	O
di	O
Michele	B-PER
sarebbe	O
stata	O
provocata	O
da	O
lesioni	O
al	O
capo	O
ed	O
al	O
busto	O
.	O

È	O
la	O
seconda	O
vittima	O
giovane	O
sammarinese	O
in	O
2	O
giorni	O
:	O

da	O
ricordarsi	O
,	O
infatti	O
,	O
la	O
morte	O
poche	O
settimane	O
fa	O
di	O
Federico	B-PER
Crescentini	I-PER
,	O
giocatore	O
della	O
Nazionale	B-ORG
affogato	O
nel	O
mare	O
di	O
Cuba	B-LOC
.	O

Presunte	O
molestie	O
a	O
Rignano	B-LOC
Flaminio	I-LOC
:	O

i	O
bambini	O
suggestionati	O
dagli	O
adulti	O

La	O
Corte	B-ORG
di	I-ORG
Cassazione	I-ORG
ha	O
pubblicato	O
le	O
motivazioni	O
della	O
sentenza	O
con	O
la	O
quale	O
ha	O
rigettato	O
il	O
ricorso	O
proposto	O
dalla	O
Procura	B-ORG
di	O
Tivoli	B-LOC
contro	O
il	O
provvedimento	O
di	O
scarcerazione	O
emanato	O
il	O
18	O
settembre	O
scorso	O
a	O
favore	O
di	O
Patrizia	B-PER
Del	I-PER
Meglio	I-PER
,	O
Silvana	B-PER
Magalotti	I-PER
,	O
Marisa	B-PER
Pucci	I-PER
,	O
Gianfranco	B-PER
Scancarello	I-PER
e	O
Kelum	B-PER
De	I-PER
Silva	I-PER
,	O
indagati	O
per	O
i	O
presunti	O
abusi	O
sugli	O
alunni	O
della	O
scuola	B-LOC
materna	I-LOC
Olga	I-LOC
Rovere	I-LOC
,	O
di	O
Rignano	B-LOC
Flaminio	I-LOC
.	O

Secondo	O
i	O
giudici	O
del	O
Palazzo	B-LOC
di	I-LOC
Giustizia	I-LOC
,	O
sussistono	O
elementi	O
che	O
fanno	O
ipotizzare	O
un	O
«	O
contagio	O
dichiarativo	O
»	O
a	O
danno	O
dei	O
bambini	O
,	O
colpiti	O
dalla	O
cosiddetta	O
«	O
vittimizzazione	O
secondaria	O
»	O
,	O
cioè	O
dallo	O
stress	O
derivante	O
dalle	O
ripetute	O
interrogazioni	O
compiute	O
dai	O
familiari	O
prima	O
e	O
poi	O
dagli	O
inquirenti	O
e	O
dai	O
medici	O
.	O

In	O
due	O
casi	O
,	O
secondo	O
gli	O
"	O
ermellini	O
"	O
,	O
le	O
testimonianze	O
delle	O
presunte	O
vittime	O
sono	O
state	O
«	O
pilotate	O
»	O
:	O

lo	O
testimoniano	O
-	O
dicono	O
i	O
magistrati	O
di	O
piazza	B-LOC
Cavour	I-LOC
-	O
le	O
videoregistrazioni	O
dalle	O
quali	O
emerge	O
una	O
«	O
forte	O
e	O
tenace	O
pressione	O
dei	O
genitori	O
sui	O
minori	O
ed	O
una	O
forte	O
opera	O
di	O
induzione	O
e	O
di	O
suggerimento	O
nelle	O
risposte	O
»	O
,	O
pressione	O
comunque	O
effettuata	O
«	O
con	O
l'	O
intenzione	O
di	O
tutelare	O
al	O
meglio	O
e	O
di	O
proteggere	O
i	O
loro	O
bambini	O
,	O
e	O
altri	O
ancora	O
,	O
dal	O
pericolo	O
di	O
reati	O
gravissimi	O
»	O
.	O

Eruzione	O
del	O
vulcano	B-LOC
Santa	I-LOC
Ana	I-LOC
in	O
Salvador	B-LOC

Emergenza	O
in	O
Salvador	B-LOC
per	O
l'	O
eruzione	O
del	O
vulcano	B-LOC
Santa	I-LOC
Ana	I-LOC
che	O
si	O
è	O
risvegliato	O
dopo	O
101	O
anni	O
di	O
quiete	O
.	O

Una	O
colata	O
lavica	O
scorre	O
dal	O
cratere	O
principale	O
per	O
oltre	O
un	O
chilometro	O
.	O

Centinaia	O
di	O
abitanti	O
sono	O
stati	O
evacuati	O
.	O

Mostra	O
su	O
Gino	B-PER
Gavioli	I-PER
a	O
Villa	B-LOC
Burba	I-LOC

Nel	O
comune	B-LOC
di	I-LOC
Rho	I-LOC
in	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Milano	I-LOC
è	O
stata	O
allestita	O
una	O
mostra	O
dedicata	O
ai	O
lavori	O
di	O
Gino	B-PER
Gavioli	I-PER
:	O

«	O
Gino	B-PER
Gavioli	I-PER
,	O
il	O
Mago	O
di	O
Carosello	O
»	O
presso	O
Villa	B-LOC
Burba	I-LOC
,	O
organizzata	O
dall'	O
associazione	O
culturale	O
La	B-ORG
Maiella	I-ORG
.	O

La	O
mostra	O
è	O
aperta	O
fino	O
al	O
2	O
novembre	O
,	O
con	O
ingresso	O
libero	O
e	O
orario	O
pomeridiano	O
,	O
chiusa	O
di	O
venerdì	O
.	O

Per	O
il	O
periodo	O
di	O
Carosello	O
saranno	O
presenti	O
i	O
personaggi	O
:	O

Alcuni	O
di	O
questi	O
divennero	O
protagonisti	O
dei	O
fumetti	O
,	O
come	O
Derby	B-PER
,	O
il	O
cavallo	O
di	O
Vitaccia	O
cavallina	O
,	O
sulle	O
pagine	O
del	O
Monello	O
.	O

un	O
settore	O
portato	O
avanti	O
dai	O
fratelli	O
Pagot	B-PER
,	O
da	O
Bruno	B-PER
Bozzetto	I-PER
,	O
dai	O
Manuli	B-PER
e	O
dai	O
Cavandoli	B-PER
.	O

Lo	O
studio	O
di	O
Gavioli	B-PER
,	O
la	O
Gamma	B-ORG
Film	I-ORG
crebbe	O
fino	O
a	O
divenire	O
il	O
maggiore	O
in	O
europa	B-LOC
,	O
con	O
una	O
produzione	O
di	O
decine	O
di	O
cortometraggi	O
e	O
di	O
alcuni	O
lungometraggi	O
cinematografici	O
.	O

L'	O
avventura	O
ebbe	O
fine	O
con	O
Carosello	O
,	O
al	O
termine	O
del	O
quale	O
lo	O
spazio	O
per	O
corti	O
a	O
disegni	O
animati	O
in	O
televisione	O
si	O
ridusse	O
drasticamente	O
.	O

Gino	B-PER
Gavioli	I-PER
si	O
dedicò	O
allora	O
al	O
settore	O
del	O
fumetto	O
e	O
dell'	O
illustrazione	O
,	O
esplorando	O
moltissimi	O
stili	O
e	O
argomenti	O
.	O

Ondata	O
di	O
freddo	O
record	O
su	O
Italia	B-LOC
ed	O
Europa	B-LOC

Questi	O
primi	O
giorni	O
di	O
febbraio	O
si	O
stanno	O
caratterizzando	O
meteorologicamente	O
come	O
uno	O
dei	O
periodi	O
più	O
freddi	O
del	O
in	O
Italia	B-LOC
e	O
in	O
molte	O
aree	O
dell'	O
Europa	B-LOC
.	O

L'	O
ondata	O
di	O
freddo	O
registra	O
ovunque	O
temperature	O
abbondantemente	O
al	O
di	O
sotto	O
delle	O
medie	O
stagionali	O
.	O

In	O
Europa	B-LOC

In	O
Albania	B-LOC

Collegamenti	O
ferroviari	O
,	O
marittimi	O
e	O
viari	O
limitati	O
in	O
tutta	O
l'	O
Albania	B-LOC
.	O

Al	O
sud	O
e	O
al	O
centro	O
il	O
problema	O
sono	O
le	O
forti	O
piogge	O
che	O
hanno	O
causato	O
frane	O
,	O
mentre	O
al	O
nord	O
perdurano	O
le	O
nevicate	O
.	O

Inoltre	O
in	O
diverse	O
località	O
i	O
forti	O
venti	O
sono	O
i	O
responsabili	O
delle	O
interruzioni	O
di	O
energia	O
elettrica	O
.	O

In	O
Bulgaria	B-LOC

Oltre	O
alle	O
basse	O
temperature	O
e	O
alle	O
nevicate	O
diffuse	O
,	O
la	O
forti	O
piogge	O
in	O
Bulgaria	B-LOC
hanno	O
causato	O
il	O
6	O
febbraio	O
la	O
rottura	O
degli	O
argini	O
di	O
una	O
diga	O
nei	O
pressi	O
di	O
Ivanovo	B-LOC
,	O
comune	O
della	O
regione	B-LOC
di	I-LOC
Haskovo	I-LOC
.	O

Per	O
commemorare	O
le	O
otto	O
vittime	O
il	O
governo	B-ORG
bulgaro	I-ORG
ha	O
annunciato	O
il	O
lutto	O
nazionale	O
per	O
l'	O
8	O
febbraio	O
.	O

In	O
Croazia	B-LOC

In	O
Croazia	B-LOC
la	O
neve	O
è	O
arrivata	O
anche	O
in	O
Istria	B-LOC
e	O
in	O
Dalmazia	B-LOC
,	O
regioni	O
dove	O
questa	O
non	O
non	O
si	O
vede	O
tutti	O
gli	O
inverni	O
.	O

Nelle	O
zone	O
montuose	O
interne	O
del	O
paese	O
sono	O
state	O
registrate	O
temperature	O
intorno	O
ai	O
–	O
20	O
gradi	O
.	O

In	O
Finlandia	B-LOC

Il	O
3	O
febbraio	O
la	O
Valtatie	O
4	O
(	O
Helsinki	B-LOC
-	O
Utsjoki	B-LOC
)	O
nei	O
pressi	O
della	O
città	O
di	O
Lahti	B-LOC
è	O
stata	O
testimone	O
di	O
un	O
incidente	O
a	O
catena	O
coinvolgente	O
centinaia	O
di	O
vetture	O
.	O

Cause	O
principali	O
le	O
intense	O
nevicate	O
che	O
interessano	O
da	O
giorni	O
la	O
Finlandia	B-LOC
e	O
la	O
conseguente	O
scarsa	O
visibilità	O
.	O

In	O
Italia	B-LOC

Il	O
gelo	O
si	O
è	O
concentrato	O
soprattutto	O
al	O
centro-nord	O
,	O
dove	O
in	O
pianura	O
si	O
son	O
toccati	O
i	O
-24	O
C°	O
.	O
La	O
neve	O
dapprima	O
ha	O
colpito	O
il	O
nord-ovest	O
,	O
attorno	O
al	O
28	O
gennaio	O
2012	O
,	O
poi	O
il	O
nord-est	O
e	O
le	O
coste	O
adriatiche	O
intorno	O
all'	O
1-0	O
febbraio	O
.	O

Dai	O
primi	O
giorni	O
di	O
febbraio	O
,	O
si	O
è	O
spostata	O
al	O
centro	O
causando	O
molti	O
disagi	O
e	O
arrivando	O
fino	O
a	O
nell'	O
entroterra	O
romagnolo-marchigiano	O
.	O

Alcuni	O
paesi	O
nell'	O
entroterra	O
del	O
Lazio	B-LOC
,	O
dell'	O
Abruzzo	B-LOC
,	O
del	O
Molise	B-LOC
sono	O
rimasti	O
senza	O
acqua	O
,	O
luce	O
e	O
linee	O
ferroviarie	O
.	O

La	O
gente	O
di	O
tali	O
paesi	O
ha	O
dovuto	O
arrangiarsi	O
ricorrendo	O
a	O
stratagemmi	O
come	O
,	O
per	O
esempio	O
,	O
scaldare	O
la	O
neve	O
in	O
pentolini	O
per	O
lavarsi	O
.	O

L'	O
ondata	O
di	O
gelo	O
ha	O
portato	O
intense	O
nevicate	O
anche	O
su	O
città	O
dove	O
solitamente	O
la	O
neve	O
cade	O
di	O
rado	O
come	O
a	O
Genova	B-LOC
(	O
29	O
gennaio	O
2012	O
)	O
,	O
a	O
Roma	B-LOC
(	O
3	O
febbraio	O
)	O
e	O
a	O
Rimini	B-LOC
(	O
la	O
nevicata	O
è	O
durata	O
per	O
molti	O
giorni	O
)	O
.	O

A	O
Cesena	B-LOC
si	O
è	O
registrato	O
oltre	O
1	O
metro	O
di	O
neve	O
caduta	O
.	O

Stessa	O
situazione	O
per	O
la	O
laguna	O
di	O
Grado	B-LOC
.	O

In	O
Sardegna	B-LOC
ha	O
nevicato	O
lunedì	O
6	O
Febbraio	O
a	O
Sassari	B-LOC
ma	O
non	O
in	O
tutte	O
le	O
campagne	O
circostanti	O
.	O

La	O
sera	O
del	O
10	O
ha	O
ripreso	O
a	O
nevicare	O
.	O

In	O
Montenegro	B-LOC

Forti	O
nevicate	O
hanno	O
causato	O
interruzioni	O
del	O
traffico	O
viario	O
sull'	O
asse	O
Podgorica-Kolasin	B-LOC
-	O
Zabljak	B-LOC
e	O
ferroviario	O
sulla	O
linea	O
Bar-Podgorica	B-LOC
-	O
Belgrado	B-LOC
,	O
inoltre	O
sono	O
stati	O
temporaneamente	O
sospesi	O
i	O
voli	O
da	O
e	O
per	O
l'	O
Aeroporto	O
di	O
Podgorica	B-LOC
.	O

In	O
Polonia	B-LOC

68	O
morti	O
,	O
in	O
gran	O
parte	O
senzatetto	O
,	O
negli	O
ultimi	O
dieci	O
giorni	O
;	O

Il	O
congelamento	O
del	O
Danubio	B-LOC
e	O
di	O
altri	O
fiumi	O
minori	O
peggiorano	O
ulteriormente	O
le	O
comunicazioni	O
interne	O
.	O

In	O
Ucraina	B-LOC

Cifre	O
da	O
bollettino	O
di	O
guerra	O
per	O
quanto	O
riguarda	O
i	O
morti	O
in	O
Ucraina	B-LOC
,	O
che	O
secondo	O
i	O
conteggi	O
ufficiali	O
del	O
6	O
febbraio	O
sarebbero	O
135	O
nei	O
dieci	O
giorni	O
precedenti	O
,	O
di	O
cui	O
13	O
nelle	O
ultime	O
48	O
ore	O
.	O

In	O
Ungheria	B-LOC

Le	O
autorità	O
locali	O
riportano	O
la	O
morte	O
di	O
dodici	O
persone	O
in	O
tutta	O
l'	O
Ungheria	B-LOC
negli	O
ultimi	O
tre	O
giorni	O
,	O
informando	O
inoltre	O
l'	O
evacuazione	O
come	O
misura	O
cautelativa	O
di	O
55	O
persone	O
dalle	O
loro	O
abitazioni	O
.	O

Nel	O
resto	O
del	O
mondo	O

Il	O
maltempo	O
si	O
è	O
fatto	O
sentire	O
anche	O
in	O
Africa	B-LOC
,	O
dove	O
sono	O
imbiancati	O
alcuni	O
quartieri	O
di	O
Tripoli	B-LOC
e	O
le	O
coste	O
di	O
Algeria	B-LOC
e	O
Tunisia	B-LOC
.	O

Il	O
Castello	B-ORG
di	I-ORG
Calatubo	I-ORG
riapre	O
le	O
porte	O

Nei	O
giorni	O
scorsi	O
sono	O
state	O
annunciate	O
le	O
prossime	O
visite	O
al	O
castello	B-LOC
di	I-LOC
Calatubo	I-LOC
,	O
antica	O
fortezza	O
medievale	O
che	O
sorge	O
nei	O
pressi	O
della	O
città	O
di	O
Alcamo	B-LOC
,	O
in	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Trapani	I-LOC
.	O

Tale	O
evento	O
,	O
che	O
avrà	O
luogo	O
dal	O
9	O
e	O
al	O
10	O
maggio	O
2015	O
,	O
si	O
inserisce	O
nell'	O
ambito	O
dell'	O
iniziativa	O
"	O
AlcAmo	O
Culturale	O
"	O
ed	O
è	O
stato	O
possibile	O
grazie	O
alla	O
partecipazione	O
dell'	O
Assessorato	B-ORG
alla	I-ORG
Cultura	I-ORG
di	O
Alcamo	B-LOC
e	O
ai	O
volontari	O
dell'	O
Associazione	B-ORG
"Salviamo	I-ORG
il	I-ORG
Castello	I-ORG
di	I-ORG
Calatubo"	I-ORG
.	O

Le	O
visite	O
si	O
terranno	O
durante	O
la	O
mattina	O
del	O
sabato	O
dalle	O
scuole	O
e	O
il	O
pomeriggio	O
dal	O
resto	O
del	O
pubblico	O
.	O

Durante	O
tali	O
giornate	O
verranno	O
svolte	O
visite	O
guidate	O
ad	O
opera	O
dell'	O
Associazione	B-ORG
Salviamo	I-ORG
il	I-ORG
Castello	I-ORG
di	I-ORG
Calatubo	I-ORG
per	O
fare	O
conoscere	O
al	O
grande	O
pubblico	O
l'	O
affascinante	O
storia	O
del	O
castello	B-LOC
di	I-LOC
Calatubo	I-LOC
.	O

L'	O
Associazione	B-ORG
Salviamo	I-ORG
il	I-ORG
Castello	I-ORG
di	I-ORG
Calatubo	I-ORG
si	O
è	O
prodigata	O
con	O
successo	O
negli	O
ultimi	O
due	O
anni	O
per	O
la	O
promozione	O
e	O
la	O
rivalutazione	O
del	O
castello	O
.	O

Tra	O
le	O
precedenti	O
attività	O
svolte	O
dall'	O
associazione	O
si	O
ricordano	O
le	O
raccolte	O
delle	O
firme	O
online	O
e	O
nelle	O
piazze	B-LOC
,	O
che	O
hanno	O
permesso	O
al	O
castello	B-LOC
di	I-LOC
Calatubo	I-LOC
di	O
aggiudicarsi	O
il	O
terzo	O
posto	O
tra	O
"	O
I	O
Luoghi	O
del	O
Cuore	O
"	O
del	O
Fondo	B-ORG
Ambiente	I-ORG
Italiano	I-ORG
(	O
FAI	B-ORG
)	O
,	O
e	O
la	O
pulizia	O
del	O
sentiero	O
che	O
porta	O
all'	O
ingresso	O
e	O
della	O
cappella	O
all'	O
interno	O
del	O
castello	O
,	O
in	O
preparazione	O
alle	O
precedenti	O
visite	O
tra	O
il	O
20	O
e	O
il	O
22	O
marzo	O
2015	O
.	O

Le	O
visite	O
del	O
9	O
e	O
del	O
10	O
maggio	O
fanno	O
parte	O
dunque	O
di	O
un	O
insieme	O
di	O
attività	O
che	O
verosimilmente	O
culmineranno	O
con	O
la	O
definitiva	O
messa	O
in	O
sicurezza	O
e	O
il	O
restauro	O
del	O
castello	B-LOC
di	I-LOC
Calatubo	I-LOC
,	O
restituendo	O
così	O
alla	O
città	O
di	O
Alcamo	B-LOC
questo	O
splendido	O
edificio	O
di	O
immenso	O
valore	O
storico	O
e	O
culturale	O
.	O

È	O
morto	O
il	O
pallavolista	O
russo	O
Jurij	B-PER
Sapega	I-PER

Ricopriva	O
il	O
ruolo	O
di	O
centrale	O
,	O
ma	O
aveva	O
un	O
talento	O
poliedrico	O
.	O

Il	O
"	O
poeta	O
"	O
aveva	O
giocato	O
anche	O
in	O
Italia	B-LOC
,	O
a	O
Padova	B-LOC
,	O
negli	O
anni	O

90	O
.	O

Terminata	O
la	O
carriera	O
agonistica	O
,	O
divenne	O
vice-allenatore	O
della	O
nazionale	B-ORG
russa	I-ORG
;	O

attualmente	O
si	O
occupava	O
dello	O
sviluppo	O
del	O
campionato	O
russo	O
.	O

Dal	O
17	O
luglio	O
previsti	O
picchi	O
di	O
39	O
gradi	O
in	O
Italia	B-LOC

Già	O
da	O
fine	O
giugno	O
il	O
caldo	O
si	O
faceva	O
persistente	O
,	O
arrivando	O
a	O
picchi	O
di	O
40	O
°	O
C	O
in	O
Nord	O
e	O
Centro	O
prima	O
di	O
una	O
tregua	O
nelle	O
temperature	O
,	O
ma	O
dai	O
prossimi	O
giorni	O
le	O
temperature	O
ricominceranno	O
ad	O
aumentare	O
,	O
con	O
punte	O
di	O
39	O
°	O
C	O
in	O
tutta	O
Italia	B-LOC
.	O

Complice	O
del	O
caldo	O
afoso	O
è	O
l'	O
anticiclone	O
africano	O
che	O
imperversa	O
sull'	O
Italia	B-LOC
portando	O
alte	O
temperature	O
che	O
,	O
unite	O
all'	O
umidità	O
ambientale	O
,	O
causano	O
un	O
caldo	O
afoso	O
.	O

Per	O
monitorare	O
la	O
temperatura	O
dei	O
prossimi	O
giorni	O
si	O
può	O
fare	O
riferimento	O
al	O
servizio	O
meteo	O
dell'	O
Aeronautica	B-ORG
Militare	I-ORG
.	O

www.meteoam.it	O
:	O

servizio	O
meteo	O
dell'	O
Aeronautica	B-ORG
Militare	I-ORG
.	O

Antonio	B-PER
Fazio	I-PER
si	O
è	O
dimesso	O
da	O
governatore	O
della	O
Banca	B-ORG
d'	I-ORG
Italia	I-ORG

Oggi	O
,	O
lunedì	O
19	O
dicembre	O
,	O
Antonio	B-PER
Fazio	I-PER
ha	O
rassegnato	O
le	O
dimissioni	O
da	O
governatore	O
della	O
Banca	B-ORG
d'	I-ORG
Italia	I-ORG
.	O

Le	O
dimissioni	O
vengono	O
a	O
seguito	O
di	O
una	O
situazione	O
difficile	O
da	O
sostenere	O
,	O
che	O
perdurava	O
oramai	O
da	O
parecchi	O
mesi	O
,	O
legata	O
al	O
suo	O
ruolo	O
avuto	O
in	O
merito	O
alle	O
vicende	O
legate	O
all'	O
OPA	O
e	O
ai	O
tentativi	O
di	O
scalata	O
di	O
alcune	O
banche	O
italiane	O
.	O

Negli	O
ultimi	O
giorni	O
il	O
clima	O
era	O
diventato	O
sempre	O
più	O
rovente	O
a	O
seguito	O
delle	O
indagini	O
e	O
degli	O
arresti	O
legati	O
alla	O
vicenda	O
della	O
Banca	B-ORG
Popolare	I-ORG
Italiana	I-ORG
e	O
della	O
Banca	B-ORG
Antonveneta	I-ORG
.	O

Il	O
16	O
dicembre	O
,	O
infatti	O
,	O
il	O
governatore	O
aveva	O
ricevuto	O
un	O
avviso	O
di	O
garanzia	O
per	O
insider	O
trading	O
.	O

La	O
notizia	O
delle	O
dimissioni	O
è	O
stata	O
accolta	O
con	O
profondo	O
sollievo	O
da	O
molti	O
politici	O
e	O
commenti	O
positivi	O
sono	O
arrivati	O
anche	O
dalla	O
Banca	B-ORG
Centrale	I-ORG
Europea	I-ORG
,	O
guidata	O
da	O
Jean-Claude	B-PER
Trichet	I-PER
.	O

In	O
un	O
comunicato	O
la	O
BCE	B-ORG
ha	O
dichiarato	O
che	O
"	O
rispetta	O
pienamente	O
"	O
le	O
dimissioni	O
di	O
Fazio	B-PER
e	O
che	O
sono	O
state	O
date	O
nell'	O
interesse	O
del	O
paese	O
.	O

La	O
commissione	O
etica	O
,	O
guidata	O
da	O
Hans	B-PER
Tietmeyer	I-PER
della	O
Banca	B-ORG
Centrale	I-ORG
Europea	I-ORG
,	O
stava	O
per	O
aprire	O
un'	O
indagine	O
nei	O
confronti	O
di	O
Fazio	B-PER
,	O
in	O
particolare	O
riguardo	O
alcuni	O
regali	O
che	O
sarebbero	O
stati	O
ricevuti	O
dal	O
governatore	O
di	O
Banca	B-ORG
d'	I-ORG
Italia	I-ORG
.	O

Il	O
presidente	O
del	O
Consiglio	B-ORG
,	O
Silvio	B-PER
Berlusconi	I-PER
,	O
ha	O
definito	O
la	O
scelta	O
di	O
Fazio	B-PER
come	O
un	O
gesto	O
di	O
serietà	O
che	O
ha	O
agevolato	O
il	O
compito	O
del	O
Parlamento	B-ORG
e	O
del	O
Governo	B-ORG
.	O

Ariccia	B-LOC
:	O

per	O
un	O
parcheggio	O
colpisce	O
suo	O
fratello	O
con	O
un	O
bastone	O
e	O
lo	O
uccide	O

Questa	O
sera	O
in	O
Via	B-LOC
dell'	I-LOC
Olmobello	I-LOC
ad	O
Ariccia	B-LOC
,	O
in	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Roma	I-LOC
,	O
un	O
uomo	O
di	O
78	O
anni	O
,	O
Marcello	B-PER
Cianfanelli	I-PER
,	O
è	O
stato	O
colpito	O
a	O
morte	O
con	O
un	O
bastone	O
dal	O
fratello	O
più	O
giovane	O
di	O
quattro	O
anni	O
,	O
di	O
nome	O
Fernando	B-PER
.	O

L'	O
omicida	O
,	O
dopo	O
essere	O
stato	O
convinto	O
dal	O
figlio	O
,	O
si	O
è	O
recato	O
al	O
commissariato	O
di	O
Albano	B-LOC
Laziale	I-LOC
ed	O
ha	O
confessato	O
tutto	O
.	O

Stando	O
alla	O
ricostruzione	O
dei	O
fatti	O
l'	O
uomo	O
,	O
che	O
vive	O
ad	O
Ostia	B-LOC
,	O
avrebbe	O
ucciso	O
il	O
parente	O
dopo	O
una	O
lite	O
scoppiata	O
per	O
un	O
parcheggio	O
.	O

Mali	B-LOC
:	O

gli	O
islamisti	O
continuano	O
la	O
distruzione	O
in	O
Timbuctù	B-LOC

Dopo	O
la	O
distruzione	O
di	O
sette	O
dei	O
sedici	O
mausolei	O
musulmani	O
il	O
30	O
giugno	O
,	O
gli	O
islamisti	O
di	O
Ansar	B-ORG
Eddine	I-ORG
hanno	O
ripreso	O
a	O
distruggere	O
Timbuctù	B-LOC
,	O
attaccando	O
la	O
moschea	O
di	O
Sidi	B-LOC
Yeyia	I-LOC
,	O
risalente	O
al	O
XV	O
secolo	O
.	O

«	O
Sono	O
venuti	O
con	O
i	O
picconi	O
,	O
hanno	O
cominciato	O
a	O
gridare	O
"	O
Allah	B-PER
"	O
e	O
hanno	O
sfondato	O
la	O
porta	O
.	O

Questo	O
è	O
molto	O
grave	O
.	O

Tra	O
i	O
civili	O
che	O
stavano	O
a	O
guardare	O
,	O
alcuni	O
hanno	O
pianto	O
»	O
.	O

La	O
porta	O
sud	O
della	O
moschea	O
di	O
Sidi	B-LOC
Yeyia	I-LOC
è	O
stata	O
chiusa	O
per	O
decenni	O
a	O
causa	O
di	O
una	O
credenza	O
locale	O
,	O
affermando	O
che	O
la	O
sua	O
apertura	O
avrebbe	O
portato	O
sfortuna	O
.	O

I	O
membri	O
di	O
Ansar	B-ORG
Eddine	I-ORG
,	O
hanno	O
giustificato	O
la	O
distruzione	O
della	O
porta	O
per	O
convincere	O
la	O
gente	O
che	O
la	O
sua	O
apertura	O
non	O
causerebbe	O
la	O
fine	O
del	O
mondo	O
.	O

La	O
procuratrice	O
della	O
Corte	B-ORG
Penale	I-ORG
Internazionale	I-ORG
,	O
Fatou	B-PER
Bensouda	I-PER
,	O
ha	O
dichiarato	O
:	O

«	O
Il	O
mio	O
messaggio	O
a	O
coloro	O
che	O
sono	O
coinvolti	O
in	O
questo	O
atto	O
criminale	O
è	O
chiaro	O
:	O

fermare	O
la	O
distruzione	O
delle	O
proprietà	O
religiose	O
.	O

Si	O
tratta	O
di	O
un	O
crimine	O
di	O
guerra	O
per	O
la	O
quale	O
i	O
miei	O
servizi	O
sono	O
pienamente	O
autorizzati	O
a	O
indagare	O
»	O
.	O

L'	O
Associazione	B-ORG
dei	I-ORG
leader	I-ORG
religiosi	I-ORG
del	O
Mali	B-LOC
ha	O
condannato	O
il	O
delitto	O
di	O
Timbuctù	B-LOC
e	O
ha	O
fatto	O
presente	O
come	O
«	O
anche	O
il	O
Profeta	O
(	O
Maometto	B-PER
,	O
ndr	O
)	O
avrebbe	O
visitato	O
le	O
tombe	O
e	O
mausolei	O
.	O

Questa	O
è	O
intolleranza	O
»	O
.	O

Il	O
28	O
giugno	O
,	O
Ansar	B-ORG
Eddine	I-ORG
–	O
l'	O
organizzazione	O
islamica	O
che	O
dice	O
di	O
«	O
agire	O
per	O
conto	O
di	O
Dio	B-PER
»	O
–	O
a	O
seguito	O
della	O
decisione	O
dell'	O
UNESCO	B-ORG
di	O
includere	O
la	O
città	O
di	O
Timbuctù	B-LOC
nella	O
Lista	O
del	O
patrimonio	O
dell'	O
umanità	O
a	O
rischio	O
,	O
a	O
causa	O
della	O
presenza	O
degli	O
islamisti	O
nella	O
città	O
,	O
il	O
fine	O
settimana	O
scorso	O
ha	O
minacciato	O
di	O
attaccare	O
le	O
moschee	O
di	O
organizzazione	O
islamica	O
della	O
città	O
,	O
in	O
quanto	O
considera	O
empi	O
i	O
monumenti	O
antichi	O
di	O
Timbuctù	B-LOC
.	O

Malore	O
improvviso	O
,	O
addio	O
a	O
Lucio	B-PER
Dalla	I-PER

Un	O
grave	O
lutto	O
ha	O
colpito	O
questa	O
mattina	O
il	O
mondo	O
della	O
musica	O
:	O

se	O
n'	O
è	O
infatti	O
andato	O
,	O
stroncato	O
da	O
un	O
infarto	O
,	O
il	O
cantautore	O
bolognese	O
Lucio	B-PER
Dalla	I-PER
.	O

Dalla	B-PER
si	O
è	O
sentito	O
male	O
nella	O
sua	O
stanza	O
d'	O
albergo	O
di	O
Montreux	B-LOC
,	O
località	O
svizzera	O
sul	O
Lago	B-LOC
di	I-LOC
Ginevra	I-LOC
dove	O
aveva	O
iniziato	O
un	O
giro	O
di	O
concerti	O
che	O
lo	O
avrebbe	O
portato	O
in	O
varie	O
città	O
d'	O
Europa	B-LOC
come	O
Lugano	B-LOC
,	O
Ginevra	B-LOC
,	O
Basilea	B-LOC
,	O
Brema	B-LOC
,	O
Amburgo	B-LOC
,	O
Düsseldorf	B-LOC
,	O
Amsterdam	B-LOC
,	O
Parigi	B-LOC
,	O
Stoccarda	B-LOC
e	O
Monaco	B-LOC
di	I-LOC
Baviera	I-LOC
,	O
fino	O
alla	O
tappa	O
conclusiva	O
di	O
Berlino	B-LOC
.	O

Il	O
cantautore	O
avrebbe	O
compiuto	O
69	O
anni	O
tra	O
pochi	O
giorni	O
,	O
essendo	O
nato	O
a	O
Bologna	B-LOC
il	O
4	O
marzo	O
1943	O
,	O
come	O
ricorda	O
una	O
sua	O
famosa	O
canzone	O
degli	O
anni	O
settanta	O
.	O

Solamente	O
due	O
settimane	O
fa	O
aveva	O
partecipato	O
al	O
Festival	O
di	O
Sanremo	B-LOC
,	O
dove	O
aveva	O
accompagnato	O
il	O
giovane	O
cantautore	O
Pierdavide	B-PER
Carone	I-PER
.	O

La	O
carriera	O
di	O
Dalla	B-PER
era	O
iniziata	O
nella	O
metà	O
degli	O
anni	O
sessanta	O
,	O
quando	O
partecipò	O
ad	O
un'	O
edizione	O
del	O
Festival	O
di	O
Sanremo	B-LOC
.	O

Tra	O
i	O
suoi	O
successi	O
più	O
conosciuti	O
,	O
ricordiamo	O
,	O
oltre	O
alla	O
già	O
citata	O
4	O
Marzo	O
1943	O
,	O
Piazza	O
grande	O
,	O
Anna	B-PER
e	O
Marco	B-PER
,	O
L'	O
anno	O
che	O
verrà	O
,	O
Caruso	B-PER
,	O
Vita	O
(	O
incisa	O
assieme	O
a	O
Gianni	B-PER
Morandi	I-PER
)	O
,	O
Se	O
io	O
fossi	O
un	O
angelo	O
,	O
Attenti	O
al	O
lupo	O
e	O
Canzone	O
.	O

nulla	O
,	O
nei	O
giorni	O
scorsi	O
,	O
avrebbe	O
infatti	O
fatto	O
presagire	O
–	O
secondo	O
quanto	O
riferito	O
da	O
persone	O
vicine	O
all'	O
artista	O
–	O
il	O
triste	O
evento	O
(	O
"	O
Stava	O
bene	O
"	O
hanno	O
detto	O
)	O
.	O

Secondo	O
quanto	O
raccontato	O
dal	O
suo	O
personale	O
,	O
Dalla	B-PER
aveva	O
appena	O
fatto	O
colazione	O
in	O
albergo	O
e	O
si	O
sarebbe	O
trovato	O
nel	O
bagno	O
della	O
sua	O
camera	O
,	O
quando	O
è	O
caduto	O
a	O
terra	O
,	O
colto	O
da	O
un	O
malore	O
improvviso	O
:	O

I	O
primi	O
a	O
diffondere	O
la	O
notizia	O
della	O
scomparsa	O
di	O
Lucio	B-PER
Dalla	I-PER
sono	O
stati	O
i	O
frati	O
dell'	O
Abbazia	B-LOC
di	I-LOC
San	I-LOC
Francesco	I-LOC
D'	I-LOC
Assisi	I-LOC
.	O

Comprensibile	O
lo	O
sconcerto	O
tra	O
i	O
colleghi	O
raggiunti	O
dalla	O
notizia	O
.	O

Francesco	B-PER
De	I-PER
Gregori	I-PER
,	O
con	O
poca	O
voglia	O
di	O
parlare	O
,	O
ha	O
definito	O
la	O
scomparsa	O
di	O
Dalla	B-PER
"	O
una	O
perdita	O
gravissima	O
"	O
.	O

Roberto	B-PER
Vecchioni	I-PER
ha	O
detto	O
"	O
Dalla	B-PER
era	O
una	O
grande	O
persona	O
,	O
bravissima	O
,	O
simpatica	O
"	O
,	O
mentre	O
Jovanotti	B-PER
ha	O
invece	O
reagito	O
così	O
alla	O
notizia	O
:	O

"	O
Oh	O
no.	O
..	O
non	O
posso	O
crederci	O
"	O
.	O

Il	O
concittadino	O
ed	O
amico	O
Gianni	B-PER
Morandi	I-PER
,	O
l'	O
ha	O
invece	O
definito	O
un	O
"	O
amico	O
grandissimo	O
"	O
,	O
mentre	O
Adriano	B-PER
Celentano	I-PER
ha	O
detto	O
"	O
Da	O
oggi	O
il	O
mondo	O
è	O
più	O
buio	O
"	O
.	O

Nel	O
giorno	O
in	O
cui	O
Lucio	B-PER
Dalla	I-PER
ha	O
lasciato	O
questo	O
mondo	O
,	O
tornano	O
alla	O
mente	O
,	O
oggi	O
più	O
che	O
mai	O
,	O
i	O
versi	O
di	O
una	O
sua	O
famosa	O
canzone	O
,	O
scritta	O
nel	O
1986	O
e	O
dedicata	O
ad	O
un	O
altro	O
grande	O
artista	O
,	O
Enrico	B-PER
Caruso	I-PER
,	O
versi	O
che	O
si	O
possono	O
forse	O
considerare	O
quasi	O
come	O
una	O
filosofia	O
di	O
vita	O
o	O
una	O
sorta	O
di	O
"	O
testamento	O
"	O
del	O
cantautore	O
scomparso	O

Stati	B-LOC
Uniti	I-LOC
:	O

Un	O
gruppo	O
di	O
difesa	O
consumatori	O
ha	O
ritrovato	O
delle	O
ingenti	O
dosi	O
di	O
piombo	O
nei	O
due	O
terzi	O
dei	O
rossetti	O
più	O
diffusi	O
negli	O
Stati	B-LOC
Uniti	I-LOC
.	O

Più	O
precisamente	O
il	O
piombo	O
era	O
presente	O
in	O
quantità	O
superiore	O
allo	O
0.03	O
su	O
un	O
milione	O
nel	O
61	O
%	O
della	O
merce	O
cosmetica	O
.	O

Nella	O
lista	O
nera	O
figurerebbero	O
anche	O
grandi	O
marche	O
come	O
Cover	B-ORG
Girl	I-ORG
,	O
L'	B-ORG
Oreal	I-ORG
e	O
Christian	B-ORG
Dior	I-ORG
.	O

Il	O
limite	O
di	O
piombo	O
non	O
è	O
ancora	O
fissato	O
per	O
i	O
rossetti	O
,	O
ma	O
per	O
i	O
dolci	O
destinati	O
ai	O
bambini	O
sarebbe	O
lo	O
0.01	O
%	O
.	O

In	O
arrivo	O
l'	O
uragano	O
Sandy	O
:	O

massima	O
allerta	O
per	O
la	O
parte	O
orientale	O
degli	O
USA	B-LOC

"	O
Ascoltate	O
gli	O
allarmi	O
.	O

La	O
tempesta	O
è	O
potente	O
e	O
pericolosa	O
,	O
va	O
presa	O
seriamente	O
"	O
,	O
le	O
parole	O
del	O
Presidente	O
Barack	B-PER
Obama	I-PER
,	O
valgono	O
più	O
di	O
una	O
miriade	O
di	O
raccomandazioni	O
.	O

In	O
arrivo	O
Sandy	O
,	O
l'	O
uragano	O
che	O
violentemente	O
agiterà	O
la	O
parte	O
orientale	O
degli	O
USA	B-LOC
,	O
tra	O
le	O
18	O
ore	O
italiane	O
sino	O
all'	O
indomani	O
mattina	O
.	O

A	O
pagarne	O
le	O
conseguenze	O
,	O
sarà	O
anche	O
l'	O
amata	O
New	B-LOC
York	I-LOC
,	O
la	O
quale	O
si	O
sta	O
già	O
preparando	O
al	O
peggio	O
,	O
sono	O
375mila	O
gli	O
evacuatori	O
.	O

New	B-LOC
York	I-LOC
,	O
è	O
del	O
tutto	O
ferma	O
,	O
alle	O
14:00	O
ore	O
locali	O
,	O
i	O
tunnel	O
sono	O
stati	O
chiusi	O
,	O
per	O
eventuali	O
allagamenti	O
.	O

Gli	O
scambi	O
si	O
effettueranno	O
tramite	O
online	O
,	O
forse	O
anche	O
nel	O
giorno	O
di	O
domani	O
.	O

Sandy	O
potrebbe	O
essere	O
già	O
nel	O
Guiness	O
dei	O
primati	O
,	O
dato	O
che	O
gli	O
studiosi	O
,	O
nelle	O
ultime	O
ore	O
aggiornano	O
i	O
diletti	O
interessati	O
,	O
di	O
un	O
Sandy	O
che	O
sta	O
procedendo	O
ad	O
una	O
velocità	O
di	O
30	O
km	O
orari	O
,	O
con	O
dei	O
venti	O
che	O
soffiano	O
a	O
144	O
km	O
orari	O
.	O

Senza	O
dubbio	O
,	O
Sandy	O
sarà	O
il	O
più	O
grande	O
ciclone	O
dell'	O
Atlantico	B-LOC
,	O
superiore	O
in	O
potenza	O
e	O
in	O
distruzione	O
,	O
alla	O
famosa	O
"	O
Tempesta	O
perfetta	O
"	O
.	O

La	O
situazione	O
delle	O
varie	O
città	O

L'	O
allerta	O
è	O
al	O
massimo	O
grado	O
,	O
nelle	O
ultime	O
ore	O
Barack	B-PER
Obama	I-PER
ha	O
informato	O
i	O
cittadini	O
,	O
dell'	O
arrivo	O
di	O
blackout	O
e	O
del	O
blocco	O
dei	O
trasporti	O
.	O

Numerose	O
le	O
scuole	O
chiuse	O
e	O
le	O
città	O
deserte	O
.	O

Per	O
esempio	O
,	O
a	O
Washington	B-LOC
,	O
tutti	O
gli	O
edifici	O
rivolti	O
all'	O
istruzione	O
(	O
scuole	O
e	O
università	O
)	O
non	O
sono	O
aperte	O
,	O
così	O
come	O
gli	O
uffici	O
governativi	O
.	O

L'	O
uragano	O
per	O
ora	O
,	O
circola	O
nell'	O
Oceano	B-LOC
Atlantico	I-LOC
,	O
ma	O
,	O
nella	O
parte	O
nord-est	O
degli	O
USA	B-LOC
,	O
sono	O
già	O
presenti	O
pioggia	O
e	O
vento	O
.	O

Barack	B-PER
Obama	I-PER
,	O
ha	O
dichiarato	O
stato	O
d'	O
emergenza	O
per	O
:	O

Curiosità	O

I	O
più	O
coraggiosi	O
surfisti	O
,	O
hanno	O
deciso	O
di	O
mettersi	O
in	O
gioco	O
con	O
le	O
onde	O
,	O
per	O
sfidare	O
Sandy	O
.	O

Travaglio	B-PER
attacca	O
Schifani	B-PER
:	O

polemiche	O
bipartisan	O

Il	O
10	O
maggio	O
2008	O
Marco	B-PER
Travaglio	I-PER
,	O
durante	O
il	O
programma	O
televisivo	O
"	O
Che	O
tempo	O
che	O
fa	O
"	O
condotto	O
da	O
Fabio	B-PER
Fazio	I-PER
,	O
ha	O
attaccato	O
il	O
presidente	O
del	O
Senato	B-ORG
Renato	B-PER
Schifani	I-PER
:	O

lo	O
ha	O
paragonato	O
,	O
riciclando	O
due	O
battute	O
dette	O
da	O
Daniele	B-PER
Luttazzi	I-PER
nel	O
2001	O
a	O
"	O
Satyricon	O
"	O
sui	O
politici	O
italiani	O
e	O
su	O
Rutelli	B-PER
,	O
a	O
un	O
"	O
lombrico	O
"	O
e	O
alla	O
"	O
muffa	O
"	O
;	O

e	O
ha	O
ripreso	O
le	O
accuse	O
di	O
aver	O
avuto	O
delle	O
amicizie	O
con	O
dei	O
mafiosi	O
riportate	O
nel	O
libro	O
"	O
I	O
complici	O
"	O
di	O
Lirio	B-PER
Abbate	I-PER
e	O
Peter	B-PER
Gomez	I-PER
,	O
criticando	O
fortemente	O
l'	O
assenza	O
di	O
professionalità	O
dei	O
giornalisti	O
e	O
rimproverando	O
loro	O
d'	O
essere	O
al	O
servizio	O
dei	O
politici	O
.	O

Fazio	B-PER
ha	O
mostrato	O
una	O
certa	O
preoccupazione	O
,	O
ad	O
un	O
certo	O
punto	O
ha	O
detto	O
di	O
non	O
essere	O
d'	O
accordo	O
con	O
lui	O
su	O
niente	O
,	O
e	O
poi	O
ha	O
anche	O
ipotizzato	O
che	O
Travaglio	B-PER
non	O
abbia	O
in	O
simpatia	O
De	B-PER
André	I-PER
:	O

cosa	O
che	O
invece	O
lui	O
ha	O
smentito	O
categoricamente	O
.	O

Le	O
parole	O
più	O
caustiche	O
che	O
Travaglio	B-PER
abbia	O
pronunciato	O
su	O
Schifani	B-PER
sono	O
state	O
quelle	O
relative	O
alla	O
muffa'	O
.	O

Il	O
giorno	O
successivo	O
Fabio	B-PER
Fazio	I-PER
all'	O
inizio	O
della	O
puntata	O
di	O
"	O
Che	O
tempo	O
che	O
fa	O
"	O
ha	O
letto	O
una	O
lettera	O
di	O
scuse	O
da	O
parte	O
del	O
direttore	O
generale	O
Claudio	B-PER
Cappon	I-PER
.	O

A	O
seguito	O
di	O
quanto	O
detto	O
da	O
Marco	B-PER
Travaglio	I-PER
diversi	O
esponenti	O
politici	O
hanno	O
rilasciato	O
le	O
loro	O
dichiarazioni	O
.	O

Lo	O
stesso	O
Renato	B-PER
Schifani	I-PER
dice	O
che	O
"	O
si	O
tratta	O
di	O
fatti	O
inconsistenti	O
o	O
manipolati	O
che	O
non	O
hanno	O
nemmeno	O
la	O
dignità	O
per	O
generare	O
sospetto	O
"	O
.	O

Sia	O
Altero	B-PER
Matteoli	I-PER
(	O
PDL	B-ORG
)	O
che	O
Anna	B-PER
Finocchiaro	I-PER
(	O
PD	B-ORG
)	O
hanno	O
criticato	O
duramente	O
l'	O
intervento	O
di	O
Marco	B-PER
Travaglio	I-PER
,	O
mentre	O
Mario	B-PER
Adinolfi	I-PER
(	O
PD	B-ORG
)	O
e	O
Antonio	B-PER
Di	I-PER
Pietro	I-PER
(	O
IdV	B-ORG
)	O
lo	O
hanno	O
sostenuto	O
.	O

Marco	B-PER
Travaglio	I-PER
ha	O
in	O
seguito	O
risposto	O
alle	O
polemiche	O
dicendo	O
di	O
essere	O
stato	O
fin	O
troppo	O
buono	O
con	O
Schifani	B-PER
e	O
che	O
tutto	O
quanto	O
è	O
documentato	O
sul	O
suo	O
libro	O
Se	O
li	O
conosci	O
li	O
eviti	O
.	O

Sul	O
fatto	O
sollevato	O
da	O
alcune	O
persone	O
,	O
tra	O
le	O
quali	O
Anna	B-PER
Finocchiaro	I-PER
,	O
per	O
il	O
quale	O
le	O
accuse	O
non	O
hanno	O
avuto	O
un	O
contraddittorio	O
,	O
Travaglio	B-PER
ha	O
risposto	O
di	O
non	O
aver	O
lanciato	O
alcuna	O
accusa	O
,	O
ma	O
di	O
aver	O
fatto	O
solo	O
cronaca	O
.	O

Di	B-PER
Pietro	I-PER
,	O
in	O
netta	O
controtendenza	O
anche	O
con	O
il	O
Partito	B-ORG
Democratico	I-ORG
ha	O
preso	O
le	O
difese	O
di	O
Travaglio	B-PER
con	O
veemenza	O
nel	O
suo	O
post	O
odierno	O
,	O
che	O
ha	O
ricevuto	O
oltre	O
600	O
repliche	O
nel	O
suo	O
blog	O
.	O

Gardaland	B-ORG
:	O

polemiche	O
per	O
il	O
divieto	O
d'	O
accesso	O
sulla	O
monorotaia	O
a	O
una	O
bambina	O
down	O

L'	O
episodio	O
è	O
accaduto	O
alcuni	O
giorni	O
addietro	O
:	O

la	O
bambina	O
,	O
insieme	O
con	O
la	O
famiglia	O
,	O
stava	O
per	O
entrare	O
sulla	O
monorotaia	O
,	O
il	O
mezzo	O
di	O
trasporto	O
che	O
fa	O
il	O
giro	O
del	O
parco	O
,	O
ma	O
gli	O
addetti	O
hanno	O
rifiutato	O
alla	O
comitiva	O
l'	O
ingresso	O
,	O
adducendo	O
motivi	O
di	O
sicurezza	O
che	O
,	O
sempre	O
secondo	O
i	O
responsabili	O
di	O
Gardaland	B-ORG
,	O
vietano	O
alcune	O
attrazioni	O
a	O
persone	O
particolarmente	O
sensibili	O
a	O
"	O
reazioni	O
incontrollate	O
"	O
.	O

Il	O
magistrato	O
ha	O
duramente	O
attaccato	O
il	O
parco	O
,	O
scagliandosi	O
contro	O
la	O
decisione	O
di	O
non	O
far	O
salire	O
la	O
bambina	O
(	O
che	O
a	O
quanto	O
pare	O
era	O
già	O
salita	O
sull'	O
attrazione	O
durante	O
la	O
mattinata	O
)	O
ma	O
anche	O
contro	O
gli	O
ingressi	O
preferenziali	O
per	O
disabili	O
,	O
poiché	O
rappresenterebbero	O
una	O
"	O
discriminazione	O
razziale	O
"	O
.	O

«	O
All'	O
ingresso	O
non	O
mi	O
è	O
stato	O
fornito	O
nessun	O
opuscolo	O
-	O
dichiara	O
Aceto	B-PER
-	O
.	O

Da	O
Castelnuovo	B-LOC
del	I-LOC
Garda	I-LOC
spiegano	O
:	O

«	O
Gardaland	B-ORG
è	O
da	O
sempre	O
attenta	O
ai	O
diritti	O
dei	O
suoi	O
ospiti	O
disabili	O
;	O

lo	O
testimoniano	O
tutte	O
le	O
iniziative	O
adottate	O
per	O
rendere	O
sempre	O
più	O
agevole	O
la	O
loro	O
visita	O
al	O
Parco	O
:	O

i	O
parcheggi	O
riservati	O
,	O
l'	O
ingresso	O
preferenziale	O
dal	O
Castello	O
che	O
consente	O
di	O
evitare	O
le	O
code	O
,	O
il	O
noleggio	O
di	O
sedie	O
a	O
rotelle	O
e	O
,	O
non	O
ultimo	O
,	O
un	O
opuscolo	O
informativo	O
realizzato	O
in	O
collaborazione	O
con	O
le	O
associazioni	O
che	O
si	O
occupano	O
di	O
disabilità	O
e	O
che	O
viene	O
distribuito	O
ad	O
ogni	O
ospite	O
disabile	O
all'	O
entrata	O
dal	O
Castello	O
,	O
e	O
che	O
può	O
essere	O
facilmente	O
reperito	O
sul	O
sito	O
web	O
»	O
.	O

Sull'	O
episodio	O
,	O
in	O
particolare	O
,	O
la	O
direzione	O
aggiunge	O
:	O

«	O
Probabilmente	O
il	O
signor	O
Aceto	B-PER
non	O
ha	O
fatto	O
presente	O
alle	O
casse	O
la	O
disabilità	O
della	O
figlia	O
.	O

Se	O
lo	O
avesse	O
fatto	O
,	O
sarebbe	O
stato	O
indirizzato	O
all'	O
entrata	O
del	O
Castello	O
dove	O
la	O
bambina	O
avrebbe	O
avuto	O
diritto	O
all'	O
ingresso	O
gratuito	O
al	O
Parco	O
e	O
dove	O
avrebbe	O
ricevuto	O
l'	O
opuscolo	O
con	O
le	O
informazioni	O
.	O

Il	O
mancato	O
rispetto	O
di	O
quanto	O
prescritto	O
dalla	O
legge	O
e	O
di	O
quanto	O
indicato	O
dal	O
costruttore	O
rappresenterebbe	O
una	O
grave	O
inadempienza	O
da	O
parte	O
nostra	O
,	O
sanzionabile	O
sia	O
civilmente	O
che	O
penalmente	O
»	O
.	O

Thailanda	B-LOC
:	O

100	O
giorni	O
di	O
lutto	O
per	O
la	O
morte	O
della	O
sorella	O
del	O
re	O

Cento	O
giorni	O
di	O
lutto	O
nazionale	O
per	O
la	O
morte	O
dell'	O
84enne	O
sorella	O
.	O

Il	O
re	O
della	O
Thailandia	B-LOC
,	O
Bhumibol	B-PER
Adulyadej	I-PER
,	O
ha	O
voluto	O
così	O
omaggiare	O
Galyani	B-PER
Vadhana	I-PER
,	O
sorella	O
maggiore	O
,	O
deceduta	O
da	O
poco	O
.	O

Ma	O
non	O
solo	O
i	O
più	O
stretti	O
parenti	O
:	O

moltissime	O
persone	O
,	O
apprendendo	O
la	O
notizia	O
,	O
si	O
sono	O
recate	O
nel	O
nosocomio	O
di	O
Bangkok	B-LOC
vestite	O
in	O
abiti	O
neri	O
(	O
tradizionale	O
colore	O
luttuoso	O
)	O
per	O
esprimere	O
il	O
loro	O
cordoglio	O
.	O

Il	O
sovrano	O
del	O
paese	O
asiatico	O
era	O
stato	O
recentemente	O
ricoverato	O
nello	O
stesso	O
ospedale	O
della	O
sorella	O
per	O
problemi	O
alla	O
pressione	O
,	O
data	O
anche	O
la	O
sua	O
età	O
non	O
troppo	O
giovane	O
:	O

ben	O
80	O
anni	O
,	O
di	O
cui	O
60	O
passati	O
sul	O
trono	O
,	O
che	O
l'	O
hanno	O
reso	O
il	O
monarca	O
più	O
longevo	O
della	O
storia	O
.	O

Bhumibol	B-PER
Adulyadej	I-PER
e	O
tutta	O
la	O
famiglia	O
reale	O
godono	O
di	O
ottima	O
fama	O
nella	O
popolazione	O
,	O
che	O
poco	O
più	O
di	O
un	O
mese	O
fa	O
,	O
a	O
dicembre	O
2007	O
,	O
aveva	O
partecipato	O
con	O
una	O
incredibile	O
folla	O
alla	O
cerimonia	O
per	O
le	O
nozze	O
di	O
diamante	O
del	O
regno	O
del	O
governante	O
.	O

La	O
maggiore	O
preoccupazione	O
,	O
ora	O
,	O
sembra	O
la	O
successione	O
al	O
trono	O
di	O
Adulyadej	B-PER
:	O

il	O
figlio	O
,	O
Maha	B-PER
Vajiralongkorn	I-PER
,	O
che	O
ha	O
già	O
50	O
anni	O
(	O
30	O
in	O
più	O
di	O
quando	O
il	O
re	O
salì	O
al	O
potere	O
)	O
non	O
avrebbe	O
la	O
stessa	O
fiducia	O
del	O
popolo	O
,	O
accordata	O
invece	O
al	O
padre	O
sovrano	O
.	O

Italia	B-LOC
:	O

ritrovato	O
il	O
cadavere	O
di	O
Yara	B-PER
Gambirasio	I-PER

È	O
stato	O
ritrovato	O
ieri	O
pomeriggio	O
alle	O
ore	O
16:00	O
locali	O
il	O
cadavere	O
di	O
Yara	B-PER
Gambirasio	I-PER
,	O
la	O
ragazzina	O
tredicenne	O
di	O
Brembate	B-LOC
di	I-LOC
Sopra	I-LOC
(	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Bergamo	I-LOC
)	O
scomparsa	O
il	O
26	O
novembre	O
scorso	O
mentre	O
si	O
stava	O
recando	O
alla	O
palestra	O
comunale	O
.	O

Del	O
macabro	O
e	O
del	O
tutto	O
casuale	O
ritrovamento	O
,	O
avvenuto	O
in	O
un	O
campo	O
a	O
Chignolo	B-LOC
d'	I-LOC
Isola	I-LOC
,	O
una	O
decina	O
di	O
chilometri	O
da	O
Brembate	B-LOC
di	I-LOC
Sopra	I-LOC
,	O
è	O
stato	O
autore	O
un	O
abitante	O
del	O
luogo	O
che	O
stava	O
collaudando	O
un	O
aeroplano	O
telecomandato	O
.	O

Dopo	O
la	O
scomparsa	O
erano	O
subito	O
cominciate	O
le	O
ricerche	O
della	O
tredicenne	O
,	O
con	O
il	O
dispiegamento	O
di	O
migliaia	O
di	O
unità	O
,	O
tra	O
forze	O
dell'	O
ordine	O
e	O
volontari	O
,	O
impegnate	O
su	O
un'	O
area	O
di	O
400	O
chilometri	O
quadrati	O
.	O

Ma	O
su	O
questo	O
caso	O
era	O
anche	O
stata	O
portata	O
avanti	O
un'	O
indagine	O
,	O
con	O
numerosissime	O
piste	O
sulle	O
possibili	O
motivazioni	O
della	O
scomparsa	O
.	O

Il	O
5	O
dicembre	O
era	O
stato	O
fermato	O
e	O
arrestato	O
un	O
operaio	O
marocchino	O
,	O
Mohamed	B-PER
Fikri	I-PER
,	O
che	O
fino	O
a	O
poco	O
tempo	O
prima	O
lavorava	O
nel	O
cantiere	O
di	O
Mapello	B-LOC
,	O
vicino	O
a	O
Brembate	B-LOC
di	I-LOC
Sopra	I-LOC
;	O

l'	O
assenza	O
di	O
prove	O
e	O
la	O
corretta	O
traduzione	O
di	O
una	O
precedente	O
intercettazione	O
avevano	O
però	O
portato	O
al	O
rilascio	O
,	O
dopo	O
due	O
giorni	O
di	O
carcere	O
,	O
del	O
ventitreenne	O
nordafricano	O
.	O

Si	O
erano	O
fatti	O
avanti	O
anche	O
tre	O
diversi	O
testimoni	O
,	O
tra	O
cui	O
il	O
vicino	O
di	O
casa	O
Enrico	B-PER
Tironi	I-PER
,	O
che	O
sosteneva	O
di	O
aver	O
visto	O
la	O
ragazzina	O
in	O
compagnia	O
di	O
due	O
uomini	O
la	O
sera	O
del	O
26	O
novembre	O
(	O
tale	O
versione	O
era	O
però	O
stata	O
smentita	O
,	O
Tironi	B-PER
quella	O
sera	O
non	O
era	O
là	O
dove	O
affermava	O
di	O
essere	O
)	O
.	O

Fino	O
a	O
ieri	O
nulla	O
di	O
concreto	O
era	O
venuto	O
alla	O
luce	O
.	O

Scossa	O
di	O
terremoto	O
nel	O
cosentino	B-LOC

Alle	O
ore	O
21:45	O
circa	O
del	O
22	O
giugno	O
2006	O
si	O
è	O
verificato	O
un	O
sisma	O
di	O
magnitudo	O
5.5	O
con	O
epicentro	O
in	O
mare	O
antistante	O
i	O
comuni	O
di	O
Rossano	B-LOC
e	O
Corigliano	B-LOC
.	O

Il	O
sisma	O
è	O
stato	O
avvertito	O
fino	O
a	O
Cosenza	B-LOC
e	O
Catanzaro	B-LOC
.	O

Archiviato	O
impeachment	O
contro	O
Napolitano	B-PER

Il	O
Comitato	B-ORG
d'	I-ORG
inchiesta	I-ORG
parlamentare	I-ORG
ha	O
archiviato	O
la	O
richiesta	O
di	O
messa	O
in	O
stato	O
d'	O
accusa	O
presentata	O
dal	O
MoVimento	B-ORG
5	I-ORG
Stelle	I-ORG
nei	O
confronti	O
del	O
Presidente	O
della	O
Repubblica	B-ORG
Giorgio	B-PER
Napolitano	I-PER
.	O

I	O
voti	O
favorevoli	O
all'	O
archiviazione	O
dell'	O
impeachment	O
sono	O
stati	O
28	O
.	O

Insieme	O
al	O
PD	B-ORG
hanno	O
votato	O
Nuovo	B-ORG
Centrodestra	I-ORG
,	O
Sinistra	B-ORG
Ecologia	I-ORG
e	I-ORG
Libertà	I-ORG
,	O
Scelta	B-ORG
Civica	I-ORG
,	O
Popolari	B-ORG
per	I-ORG
l'	I-ORG
Italia	I-ORG
,	O
otto	O
i	O
voti	O
contrari	O
dei	O
5Stelle	B-ORG
.	O

Non	O
ha	O
partecipato	O
alla	O
votazione	O
Forza	B-ORG
Italia	I-ORG
,	O
chiedendo	O
chiarezza	O
sulla	O
vicenda	O
riportata	O
da	O
Alan	B-PER
Friedman	I-PER
.	O

Il	O
giornalista	O
scrive	O
che	O
già	O
nell'	O
estate	O
del	O
2011	O
il	O
presidente	O
della	O
Repubblica	B-ORG
avrebbe	O
contatto	O
l'	O
ex	O
premier	O
Mario	B-PER
Monti	I-PER
chiedendogli	O
la	O
disponibilità	O
a	O
subentrare	O
come	O
presidente	O
del	O
consiglio	B-ORG
a	O
Silvio	B-PER
Berlusconi	I-PER
.	O

Il	O
senatore	O
a	O
vita	O
ha	O
confermato	O
la	O
versione	O
dei	O
fatti	O
,	O
ma	O
affermando	O
di	O
non	O
trovarci	O
nulla	O
di	O
strano	O
dal	O
momento	O
che	O
in	O
quell'	O
estate	O
"	O
decine	O
di	O
persone	O
"	O
gli	O
chiedevano	O
la	O
disponibilità	O
e	O
di	O
ritenere	O
irresponsabile	O
,	O
invece	O
,	O
"	O
un	O
presidente	O
della	O
Repubblica	B-ORG
che	O
si	O
mettesse	O
nello	O
studio	O
del	O
Quirinale	B-LOC
a	O
riflettere	O
vediamo	O
un	O
po'	O
chi	O
può	O
essere	O
a	O
guidare	O
il	O
governo	B-ORG
il	O
giorno	O
dopo	O
che	O
il	O
presidente	O
del	O
Consiglio	B-ORG
uscente	O
ha	O
rassegnato	O
le	O
sue	O
dimissioni	O
"	O
.	O

Reazioni	O
politiche	O
all'	O
archiviazione	O
della	O
richiesta	O
di	O
impeachment	O
.	O

Lutto	O
nel	O
pugilato	O
italiano	O
,	O
morto	O
il	O
Maestro	O
Lucinio	B-PER
Sconfietti	I-PER

Ne	O
dà	O
l'	O
annuncio	O
,	O
fra	O
gli	O
altri	O
,	O
anche	O
il	O
presidente	O
del	O
comitato	B-ORG
regionale	I-ORG
lombardo	I-ORG
Massimo	B-PER
Bugada	I-PER
.	O

Inizia	O
la	O
carriera	O
da	O
pugile	O
dilettante	O
a	O
Legnano	B-LOC
nel	O
1942	O
,	O
accompagnando	O
il	O
fratello	O
maggiore	O
Francesco	B-PER
,	O
pugile	O
anche	O
lui	O
.	O

Nel	O
1944	O
può	O
riprendere	O
l'	O
attività	O
agonistica	O
presso	O
la	O
Accademia	B-ORG
pugilistica	I-ORG
pavese	I-ORG
.	O

Passa	O
professionista	O
nel	O
1949	O
.	O

Si	O
ritira	O
nel	O
1952	O
.	O

Subito	O
dopo	O
diventa	O
Maestro	O
,	O
e	O
rifonda	O
la	O
palestra	O
,	O
che	O
prenderà	O
il	O
nome	O
di	O
Associazione	B-ORG
Pugilistica	I-ORG
Pavia	I-ORG
ove	O
ha	O
insegnato	O
fino	O
al	O
1999	O
.	O

Da	O
lui	O
sono	O
passati	O
:	O

Giordano	B-PER
Campari	I-PER
(	O
due	O
volte	O
campione	O
italiano	O
)	O
,	O
Annibale	B-PER
Omodei	I-PER
,	O
Giovanni	B-PER
Biancardi	I-PER
,	O
Vincenzo	B-PER
Belcastro	I-PER
(	O
campione	O
europeo	O
)	O
.	O

Successivamente	O
nel	O
2000	O
è	O
passato	O
alla	O
BSA	B-ORG
Boxing	I-ORG
Team	I-ORG
in	O
Borgo	B-LOC
,	O
palestra	O
di	O
nuova	O
istituzione	O
collaborando	O
col	O
tecnico	O
Fabio	B-PER
Paragnani	I-PER
.	O

Così	O
racconta	O
Lucinio	B-PER
:	O

Avevano	O
bisogno	O
di	O
un	O
maestro	O
che	O
visionasse	O
gli	O
allenamenti	O
e	O
che	O
potesse	O
mettere	O
la	O
firma	O
per	O
aprire	O
la	O
palestra	O
ed	O
ho	O
accettato	O
.	O

Ho	O
allenato	O
fino	O
al	O
2001	O
,	O
poi	O
sono	O
stato	O
operato	O
e	O
mi	O
sono	O
ritirato	O
anche	O
se	O
continuo	O
a	O
seguire	O
la	O
boxe	O
.	O

Per	O
la	O
sua	O
grande	O
passione	O
Lucinio	B-PER
ha	O
fatto	O
il	O
tecnico	O
di	O
pugilato	O
per	O
poco	O
meno	O
di	O
cinquant'	O
anni	O
.	O

Cinio	B-PER
ha	O
fatto	O
un	O
paio	O
di	O
apparizioni	O
cinematografiche	O
,	O
interpretando	O
sempre	O
un	O
maestro	O
di	O
boxe	O
cameo	O
nel	O
film	O
di	O
Aldo	B-PER
,	O
Giovanni	B-PER
e	O
Giacomo	B-PER
:	O
La	O
leggenda	O
di	O
Al	B-PER
,	O
John	B-PER
e	O
Jack	B-PER
con	O
Paola	B-PER
Pitagora	I-PER
.	O

Grazie	O
ai	O
suoi	O
meriti	O
sportivi	O
,	O
è	O
diventato	O
Cavaliere	O
dell'	O
Ordine	B-ORG
di	I-ORG
Malta	I-ORG
,	O
ed	O
è	O
stato	O
premiato	O
dal	O
Comune	B-ORG
di	I-ORG
Pavia	I-ORG
,	O
con	O
l'	O
onorificenza	O
di	O
San	O
Siro	O
.	O

Si	O
aggravano	O
le	O
condizioni	O
di	O
salute	O
di	O
Luciano	B-PER
Pavarotti	I-PER

Le	O
condizioni	O
di	O
salute	O
di	O
Luciano	B-PER
Pavarotti	I-PER
,	O
71	O
anni	O
,	O
si	O
sono	O
ulteriormente	O
aggravate	O
in	O
queste	O
ore	O
:	O

Attualmente	O
viene	O
assistito	O
nell'	O
abitazione	O
di	O
Santa	B-LOC
Maria	I-LOC
del	I-LOC
Mugnano	I-LOC
.	O

Secondo	O
alcune	O
fonti	O
citate	O
dai	O
principali	O
quotidiani	O
nazionali	O
,	O
l'	O
artista	O
si	O
trova	O
in	O
condizioni	O
gravissime	O
e	O
seguito	O
condizioni	O
terapia	O
di	O
supporto	O
,	O
e	O
non	O
sarebbe	O
completamente	O
cosciente	O
.	O

Un	O
incendio	O
di	O
grandi	O
proporzioni	O
è	O
scoppiato	O
questa	O
notte	O
a	O
Cornaredo	B-LOC
,	O
in	O
provincia	B-LOC
di	I-LOC
Milano	I-LOC
.	O

Tre	O
capannoni	O
in	O
cui	O
vi	O
era	O
un	O
deposito	O
di	O
pneumatici	O
appartenente	O
alla	O
ex	O
Icoma	B-ORG
sono	O
stati	O
colpiti	O
dalle	O
fiamme	O
,	O
secondo	O
quanto	O
riferiscono	O
testimoni	O
.	O

Sul	O
luogo	O
sono	O
accorsi	O
uomini	O
e	O
molti	O
mezzi	O
dei	O
vigili	B-ORG
del	I-ORG
fuoco	I-ORG
(	O
circa	O
30	O
veicoli	O
)	O
,	O
polizia	B-ORG
locale	I-ORG
e	O
protezione	B-ORG
civile	I-ORG
.	O

L'	O
incendio	O
,	O
secondo	O
le	O
testimonianze	O
,	O
è	O
scoppiato	O
intorno	O
alla	O
mezzanotte	O
,	O
e	O
la	O
situazione	O
è	O
subito	O
apparsa	O
grave	O
.	O

Secondo	O
le	O
persone	O
presenti	O
sul	O
luogo	O
sono	O
stati	O
avvistati	O
tre	O
focolai	O
distinti	O
,	O
tutti	O
facenti	O
parte	O
della	O
stessa	O
fabbrica	O
nella	O
zona	O
poco	O
fuori	O
la	O
città	O
.	O

Una	O
nube	O
densa	O
di	O
fumo	O
si	O
sta	O
spandendo	O
verso	O
la	O
città	O
,	O
causa	O
il	O
forte	O
vento	O
che	O
oltretutto	O
alimenta	O
le	O
fiamme	O
,	O
rendendo	O
ancora	O
più	O
difficile	O
il	O
lavoro	O
dei	O
vigili	O
del	O
fuoco	O
.	O

Le	O
fiamme	O
sono	O
alte	O
diversi	O
metri	O
e	O
,	O
bruciando	O
le	O
gomme	O
,	O
trasportano	O
con	O
sé	O
anche	O
detriti	O
:	O

nelle	O
immediate	O
vicinanze	O
cade	O
infatti	O
una	O
pioggia	O
di	O
fuliggine	O
e	O
residui	O
di	O
gomma	O
.	O

Diverse	O
ambulanze	O
sono	O
state	O
viste	O
giungere	O
e	O
poi	O
allontanarsi	O
dalla	O
zona	O
,	O
il	O
che	O
fa	O
pensare	O
a	O
dei	O
feriti	O
.	O

Molti	O
i	O
curiosi	O
accorsi	O
,	O
che	O
tuttavia	O
non	O
sono	O
stati	O
in	O
grado	O
di	O
fornire	O
informazioni	O
:	O

i	O
diversi	O
uomini	O
della	O
polizia	B-ORG
locale	I-ORG
interpellati	O
non	O
hanno	O
rilasciato	O
dichiarazioni	O
e	O
hanno	O
fatto	O
allontanare	O
le	O
persone	O
da	O
uno	O
dei	O
cancelli	O
d'	O
ingresso	O
alla	O
ditta	O
.	O

Le	O
fiamme	O
sono	O
ormai	O
accese	O
da	O
due	O
ore	O
,	O
e	O
non	O
si	O
conosce	O
se	O
l'	O
incendio	O
sia	O
stato	O
causato	O
da	O
una	O
tragica	O
fatalità	O
o	O
se	O
si	O
tratti	O
invece	O
di	O
un	O
atto	O
doloso	O
.	O

Di	O
certo	O
,	O
lo	O
scenario	O
è	O
raccapricciante	O
e	O
per	O
i	O
vigili	O
all'	O
opera	O
non	O
è	O
facile	O
riuscire	O
a	O
domare	O
le	O
fiamme	O
.	O

Al	O
momento	O
,	O
diciotto	O
ore	O
dopo	O
l'	O
inizio	O
dell'	O
incendio	O
,	O
giunge	O
ancora	O
molto	O
fumo	O
dalla	O
zona	O
del	O
disastro	O
,	O
segno	O
che	O
le	O
fiamme	O
sono	O
tutt'	O
altro	O
che	O
domate	O
.	O

L'	O
azienda	O
proprietaria	O
del	O
deposito	O
è	O
da	O
anni	O
sottoposta	O
a	O
procedura	O
di	O
fallimento	O
.	O

Informata	O
anche	O
l'	O
Arpa	B-ORG
,	O
l'	O
azienda	B-ORG
regionale	I-ORG
per	I-ORG
la	I-ORG
protezione	I-ORG
ambientale	I-ORG
,	O
a	O
causa	O
della	O
possibile	O
dispersione	O
di	O
sostanze	O
tossiche	O
nell'	O
aria	O
,	O
che	O
il	O
vento	O
potrebbe	O
avere	O
portato	O
verso	O
il	O
centro	O
della	O
città	O
,	O
oltre	O
che	O
in	O
tutta	O
la	O
zona	O
crcostante	O
.	O

Da	O
segnalare	O
che	O
nelle	O
immediate	O
vicinanze	O
del	O
deposito	O
in	O
fiamme	O
ci	O
sono	O
diversi	O
campi	O
coltivati	O
.	O

Pakistan	B-LOC
:	O

ucciso	O
Osama	B-PER
bin	I-PER
Laden	I-PER

A	O
quasi	O
10	O
anni	O
dagli	O
attentati	O
dell'	O
11	O
settembre	O
2001	O
,	O
il	O
leader	O
di	O
Al-Qaeda	B-ORG
Osama	B-PER
bin	I-PER
Laden	I-PER
è	O
stato	O
ucciso	O
dalle	O
forze	O
militari	O
statunitensi	O
nella	O
città	O
pakistana	O
di	O
Abbottabad	B-LOC
,	O
75	O
km	O
a	O
nord	O
della	O
capitale	O
Islamabad	B-LOC
,	O
con	O
un	O
colpo	O
alla	O
testa	O
.	O

L'	O
annuncio	O
è	O
stato	O
dato	O
nella	O
notte	O
fra	O
il	O
1º	O
maggio	O
e	O
il	O
2	O
maggio	O
secondo	O
il	O
fuso	O
orario	O
statunitense	O
,	O
dal	O
presidente	O
degli	O
Stati	B-ORG
Uniti	I-ORG
d'	I-ORG
America	I-ORG
Barack	B-PER
Obama	I-PER
in	O
diretta	O
televisiva	O
.	O

L'	O
azione	O
militare	O
è	O
stata	O
condotta	O
da	O
truppe	O
di	O
terra	O
statunitensi	O
;	O

la	O
partecipazione	O
di	O
soldati	O
pakistani	O
,	O
di	O
cui	O
si	O
era	O
inizialmente	O
parlato	O
,	O
è	O
stata	O
poi	O
smentita	O
sia	O
da	O
fonti	O
statunitensi	O
che	O
pakistane	O
.	O

Nell'	O
azione	O
sarebbero	O
morti	O
altri	O
membri	O
della	O
sua	O
famiglia	O
.	O

Il	O
cadavere	O
del	O
terrorista	O
più	O
ricercato	O
al	O
mondo	O
sarebbe	O
poi	O
stato	O
seppellito	O
in	O
mare	O
,	O
andando	O
contro	O
ai	O
precetti	O
dell'	O
Islam	O
che	O
prevedono	O
che	O
il	O
cadavere	O
di	O
un	O
defunto	O
debba	O
essere	O
seppellito	O
sotto	O
terra	O
con	O
la	O
testa	O
rivolta	O
verso	O
La	B-LOC
Mecca	I-LOC
.	O

In	O
seguito	O
all'	O
annuncio	O
del	O
presidente	O
Obama	B-PER
,	O
numerose	O
folle	O
si	O
sono	O
riversate	O
per	O
le	O
strade	O
negli	O
Stati	B-LOC
Uniti	I-LOC
intonando	O
cori	O
,	O
cantando	O
l'	O
inno	O
americano	O
e	O
sventolando	O
la	O
bandiera	O
nazionale	O
.	O

Piuttosto	O
unanimi	O
le	O
reazioni	O
di	O
giubilo	O
dei	O
vari	O
governi	O
nazionali	O
,	O
mentre	O
il	O
Vaticano	B-ORG
,	O
per	O
mano	O
del	O
suo	O
direttore	O
della	O
sala	O
stampa	O
padre	O
Federico	B-PER
Lombardi	I-PER
,	O
sottolinea	O
come	O
di	O
fronte	O
alla	O
morte	O
di	O
un	O
uomo	O
un	O
cristiano	O
non	O
possa	O
mai	O
rallegrarsi	O
,	O
"	O
ma	O
riflette	O
sulle	O
gravi	O
responsabilità	O
di	O
ognuno	O
davanti	O
a	O
Dio	B-PER
e	O
agli	O
uomini	O
e	O
spera	O
e	O
si	O
impegna	O
perché	O
ogni	O
evento	O
non	O
sia	O
occasione	O
di	O
una	O
crescita	O
ulteriore	O
dell'	O
odio	O
,	O
ma	O
della	O
pace	O
"	O
.	O

Scontri	O
di	O
Catania	B-LOC
,	O
sono	O
71	O
i	O
feriti	O

Ammonta	O
a	O
71	O
unità	O
il	O
bilancio	O
delle	O
persone	O
che	O
sono	O
ricorse	O
ai	O
sanitari	O
dei	O
tre	O
ospedali	O
di	O
Catania	B-LOC
per	O
le	O
ferite	O
riportate	O
durante	O
gli	O
scontri	O
avvenuti	O
a	O
margine	O
del	O
derby	O
siciliano	O
e	O
che	O
hanno	O
causato	O
la	O
morte	O
di	O
un	O
ispettore	O
di	O
polizia	B-ORG
.	O

La	O
maggior	O
parte	O
dei	O
feriti	O
è	O
stato	O
giudicato	O
guaribile	O
in	O
3-15	O
giorni	O
.	O

Migliora	O
,	O
inoltre	O
,	O
lo	O
stato	O
di	O
salute	O
dell'	O
agente	O
travolto	O
da	O
un	O
motociclista	O
,	O
le	O
cui	O
condizioni	O
cliniche	O
erano	O
state	O
giudicate	O
gravi	O
ieri	O
notte	O
dai	O
medici	O
.	O

K2	B-LOC
:	O

Gerlinde	B-PER
Kaltenbrunner	I-PER
in	O
vetta	O
.	O

È	O
la	O
prima	O
donna	O
a	O
scalare	O
i	O
14	O
ottomila	O
senza	O
ossigeno	O

Gerlinde	B-PER
Kaltenbrunner	I-PER
è	O
in	O
vetta	O
al	O
K2	B-LOC
.	O

Insieme	O
a	O
lei	O
i	O
compagni	O
Darek	B-PER
Zalusski	I-PER
,	O
Maxhut	B-PER
Zhumayev	I-PER
e	O
Vassily	B-PER
Pivtsov	I-PER
.	O

L'	O
alpinista	O
austriaca	O
diventa	O
così	O
la	O
prima	O
donna	O
ad	O
aver	O
raggiunto	O
tutte	O
le	O
cime	O
che	O
superano	O
gli	O
ottomila	O
metri	O
senza	O
far	O
uso	O
di	O
ossigeno	O
.	O

Oh	B-PER
Eun	I-PER
Sun	I-PER
ed	O
Edurne	B-PER
Pasaban	I-PER
,	O
le	O
uniche	O
due	O
donne	O
ad	O
aver	O
calcato	O
tutte	O
le	O
14	O
cime	O
prima	O
di	O
lei	O
,	O
avevano	O
infatti	O
fatto	O
uso	O
del	O
prezioso	O
gas	O
,	O
che	O
facilita	O
non	O
di	O
poco	O
la	O
permanenza	O
alle	O
altissime	O
quote	O
.	O

La	O
vetta	O
è	O
stata	O
raggiunta	O
dalla	O
Kaltenbrunner	B-PER
ieri	O
alle	O
18.18	O
(	O
ora	O
del	O
Pakistan	B-LOC
)	O
,	O
e	O
pochi	O
minuti	O
dopo	O
dagli	O
altri	O
tre	O
componenti	O
della	O
spedizione	O
.	O

Anche	B-PER
Zhumayev	I-PER
e	O
Pivtsov	B-PER
hanno	O
così	O
completato	O
la	O
corsa	O
ai	O
14	O
ottomila	O
senza	O
utilizzare	O
ossigeno	O
.	O

La	O
notizia	O
è	O
stata	O
data	O
da	O
Ralf	B-PER
Dujmovits	I-PER
,	O
marito	O
di	O
Gerlinde	B-PER
,	O
che	O
si	O
trovava	O
al	O
campo	O
base	O
in	O
contatto	O
radio	O
con	O
gli	O
alpinisti	O
.	O

La	O
conquista	O
della	O
vetta	O
è	O
avvenuta	O
per	O
la	O
difficile	O
parete	O
nordovest	O
del	O
massiccio	O
,	O
ed	O
ha	O
richiesto	O
oltre	O
due	O
mesi	O
e	O
mezzo	O
per	O
l'	O
acclimatamento	O
e	O
la	O
preparazione	O
della	O
via	O
e	O
otto	O
giorni	O
per	O
la	O
scalata	O
finale	O
.	O

I	O
quattro	O
alpinisti	O
avevano	O
terminato	O
l'	O
altro	O
ieri	O
di	O
attrezzare	O
il	O
difficile	O
passaggio	O
che	O
collega	O
la	O
parete	O
nordovest	O
alla	O
cosiddetta	O
"	O
via	O
dei	O
giapponesi	O
"	O
e	O
sono	O
partiti	O
ieri	O
mattina	O
all'	O
una	O
e	O
mezza	O
per	O
l'	O
assalto	O
finale	O
,	O
ma	O
le	O
condizioni	O
meteorologiche	O
e	O
le	O
temperature	O
estremamente	O
rigide	O
li	O
hanno	O
costretti	O
in	O
un	O
primo	O
momento	O
a	O
rientrare	O
nelle	O
tende	O
.	O

Soltanto	O
alle	O
7.30	O
sono	O
potuti	O
ripartire	O
.	O

In	O
seguito	O
le	O
informazioni	O
giunte	O
al	O
campo	O
base	O
sono	O
state	O
estremamente	O
rare	O
.	O

Una	O
comunicazione	O
radio	O
delle	O
ore	O
undici	O
riferiva	O
che	O
gli	O
alpinisti	O
si	O
trovavano	O
a	O
quota	O
8400	O
metri	O
,	O
a	O
poco	O
più	O
di	O
duecento	O
metri	O
di	O
dislivello	O
dalla	O
vetta	O
.	O

In	O
una	O
successiva	O
chiamata	O
,	O
alle	O
16.30	O
,	O
la	O
Kaltenbrunner	B-PER
riferiva	O
di	O
aver	O
terminato	O
insieme	O
a	O
Pivtsov	B-PER
il	O
"	O
Couloir	O
Giapponese	O
"	O
e	O
che	O
Zalusski	B-PER
e	O
Zhumayev	B-PER
li	O
seguivano	O
a	O
poca	O
distanza	O
.	O
